<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: 寓言 | Bill's Blog]]></title>
  <link href="http://ibillxia.github.io/blog/tags/yu-yan/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ibillxia.github.io/"/>
  <updated>2024-10-08T22:19:30+08:00</updated>
  <id>http://ibillxia.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bill Xia]]></name>
    <email><![CDATA[ibillxia@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[管理的十个寓言故事]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2010/04/10/10-stories-in-management/"/>
    <updated>2010-04-10T12:36:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2010/04/10/10-stories-in-management</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>▲ (一)相信自己是一只雄鹰 ▲</h2>


<p>一个人在高山之巅的鹰巢里，抓到了一只幼鹰，他把幼鹰带回家，养在鸡笼里。这只幼鹰和鸡一起啄食、嬉闹和休息。它以为自己是一只鸡。 
这只鹰渐渐长大，羽翼丰满了，主人想把它训练成猎鹰，可是由于终日和鸡混在一起，它已经变得和鸡完全一样，根本没有飞的愿望了。 主人试了
各种办法，都毫无效果，最后把它带到山顶上，一把将它扔了出去。这只鹰像块石头似的，直掉下去，慌乱之中它拼命地扑打翅膀，就这样，它
终于飞了起来！ </p>




<p><strong>秘诀1：磨练召唤成功的力量。</strong></p>




<h2>▲ (二)五枚金币 ▲</h2>


<p>有个叫阿巴格的人生活在内蒙古草原上。有一次，年少的阿巴格和他爸爸在草原上迷了路，阿巴格又累又怕，到最后快走不动了。爸爸就从兜里
掏出５枚硬币，把一枚硬币埋在草地里，把其余４枚放在阿巴格的手上，说：“人生有５枚金币，童年、少年、青年、中年、老年各有一枚，你现在
才用了一枚，就是埋在草地里的那一枚，你不能把５枚都扔在草原里，你要一点点地用，每一次都用出不同来，这样才不枉人生一世。今天我们一定
要走出草原，你将来也一定要走出草原。世界很大，人活着，就要多走些地方，多看看，不要让你的金币没有用就扔掉。”在父亲的鼓励下，那天阿巴格
走出了草原。长大后，阿巴格离开了家乡，成了一名优秀的船长。 </p>




<p><strong>秘诀2：珍惜生命，就能走出挫折的沼泽地。</strong></p>


<!--more-->




<h2>▲ (三)扫阳光 ▲</h2>


<p>有兄弟二人，年龄不过四、五岁，由于卧室的窗户整天都是密闭着，他们认为屋内太阴暗，看见外面灿烂的阳光，觉得十分羡慕。兄弟俩就商量
说：“我们可以一起把外面的阳光扫一点进来。”于是，兄弟两人拿着扫帚和畚箕，到阳台上去扫阳光。 等到他们把畚箕搬到房间里的时候，里面的阳光
就没有了。这样一而再再而三地扫了许多次，屋内还是一点阳光都没有。正在厨房忙碌的妈妈看见他们奇怪的举动，问道：“你们在做什么？”他们回答
说：“房间太暗了，我们要扫点阳光进来。”妈妈笑道：“只要把窗户打开，阳光自然会进来，何必去扫呢？” </p>




<p><strong>秘诀3：把封闭的心门敞开，成功的阳光就能驱散失败的阴暗。</strong></p>




<h2>▲ (四)一只蜘蛛和三个人 ▲</h2>


<p>雨后，一只蜘蛛艰难地向墙上已经支离破碎的网爬去，由于墙壁潮湿，它爬到一定的高度，就会掉下来，它一次次地向上爬，一次次地又掉下来…… 
第一个人看到了，他叹了一口气，自言自语：“我的一生不正如这只蜘蛛吗？忙忙碌碌而无所得。”于是，他日渐消沉。 第二个人看到了，他说：
这只蜘蛛真愚蠢，为什么不从旁边干燥的地方绕一下爬上去？我以后可不能像它那样愚蠢。于是，他变得聪明起来。 第三个人看到了，他立刻被
蜘蛛屡败屡战的精神感动了。于是，他变得坚强起来。 </p>




<p><strong>秘诀4：有成功心态者处处都能发觉成功的力量。</strong></p>




<h2>▲ (五)自己救自己 ▲</h2>


<p>某人在屋檐下躲雨，看见观音正撑伞走过。这人说：“观音菩萨，普度一下众生吧，带我一段如何？” 观音说：“我在雨里，你在檐下，而檐下无雨，
你不需要我度。”这人立刻跳出檐下，站在雨中：“现在我也在雨中了，该度我了吧？”观音说：“你在雨中，我也在雨中，我不被淋，因为有伞；你被
雨淋，因为无伞。所以不是我度自己，而是伞度我。你要想度，不必找我，请自找伞去！”说完便走了。 第二天，这人遇到了难事，便去寺庙里求观音。
走进庙里，才发现观音的像前也有一个人在拜，那个人长得和观音一模一样，丝毫不差。 这人问：“你是观音吗？” 那人答道：“我正是观音。” 这人
又问：“那你为何还拜自己？” 观音笑道：“我也遇到了难事，但我知道，求人不如求己。” </p>




<p><strong>秘诀5：成功者自救。</strong></p>




<h2>▲ (六)让失去变得可爱 ▲</h2>


<p>一个老人在高速行驶的火车上，不小心把刚买的新鞋从窗口掉了一只，周围的人倍感惋惜，不料老人立即把第二只鞋也从窗口扔了下去。
这举动更让人大吃一惊。老人解释说：“这一只鞋无论多么昂贵，对我而言已经没有用了，如果有谁能捡到一双鞋子，说不定他还能穿呢！” </p>




<p><strong>秘诀6：成功者善于放弃，善于从损失中看到价值。</strong></p>




<h2>▲ (七)请不要开错窗 ▲</h2>


<p>一个小女孩趴在窗台上，看窗外的人正埋葬她心爱的小狗，不禁泪流满面，悲恸不已。她的外祖父见状，连忙引她到另一个窗口，让她欣赏
他的玫瑰花园。果然小女孩的心情顿时明朗。老人托起外孙女的下巴说：“孩子，你开错了窗户。” </p>




<p><strong>秘诀7：打开失败旁边的窗户，也许你就看到了希望。</strong></p>




<h2>▲ (八)人生的秘诀 ▲</h2>


<p>３０年前，一个年轻人离开故乡，开始创造自己的前途。他动身的第一站，是去拜访本族的族长，请求指点。老族长正在练字，他听说本族
有位后辈开始踏上人生的旅途，就写了３个字：不要怕。然后抬起头来，望着年轻人说：“孩子，人生的秘诀只有６个字，今天先告诉你３个，
供你半生受用。” ３０年后，这个从前的年轻人已是人到中年，有了一些成就，也添了很多伤心事。归程漫漫，到了家乡，他又去拜访那位族长。
他到了族长家里，才知道老人家几年前已经去世，家人取出一个密封的信封对他说： “这是族长生前留给你的，他说有一天你会再来。”还乡的
游子这才想起来，３０年前他在这里听到人生的一半秘诀，拆开信封，里面赫然又是３个大字：不要悔。 </p>




<p><strong>秘诀8：中年以前不要怕，中年以后不要悔。</strong></p>




<h2>▲ (九)司机考试 ▲</h2>


<p>某大公司准备以高薪雇用一名小车司机，经过层层筛选和考试之后，只剩下三名技术最优良的竞争者。主考者问他们：“悬崖边有块金子，你们
开着车去拿，觉得能距离悬崖多近而又不至于掉落呢？” “二公尺。”第一位说。 “半公尺。”第二位很有把握地说。 “我会尽量远离悬崖，愈远
愈好。”第三位说。 结果这家公司录取了第三位。 </p>




<p><strong>秘诀9：不要和诱惑较劲，而应离得越远越好。</strong></p>




<h2>▲ (十)狮子和羚羊的家教 ▲</h2>


<p>每天，当太阳升起来的时候，非洲大草原上的动物们就开始奔跑了。 狮子妈妈在教育自己的孩子：“孩子，你必须跑得再快一点，再快一点，
你要是跑不过最慢的羚羊，你就会活活地饿死。” 在另外一个场地上，羚羊妈妈也在教育自己的孩子：“孩子，你必须跑得再快一点，再快一点，
如果你不能比跑得最快的狮子还要快，那你就肯定会被他们吃掉。” </p>




<p><strong>秘诀10：记住你跑得快，别人跑得更快。</strong></p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>