<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: 社交网络 | Bill's Blog]]></title>
  <link href="http://ibillxia.github.io/blog/tags/she-jiao-wang-luo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ibillxia.github.io/"/>
  <updated>2025-06-01T13:56:45+08:00</updated>
  <id>http://ibillxia.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bill Xia]]></name>
    <email><![CDATA[ibillxia@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我是如何理解微博的]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2011/04/17/my-understanding-of-micro-blog/"/>
    <updated>2011-04-17T13:31:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2011/04/17/my-understanding-of-micro-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>微博首先是媒体</h3>


<center><img src="/images/2011/IMAG2011041701.jpg"></center>


<p>但更确切点说，它是自媒体。它即是名人、权威们的自媒体，也是草根们的自媒体。在中国，草根现在靠着微薄，也有了些话语权，但声音还比较稚嫩，
分贝也不够大，但无论如何，跟着意见领袖们起起哄是必须地，支持也好，反对也罢，声音还是比从前大多了。要注意的是，一个草根的声音很小，但草根
们的声音一旦被叠加，再加上从众效应，其力量可能超乎我们想象，这时自媒体会变成众媒体（与传统的公众媒体是有区别的）。众媒体是个双刃剑，其好
处是，多数时候，这个众媒体可能代表大多数的声音，但另一方面，作为自媒体，微博毕竟是个性化的，即使看不清真相，也能知道看问题有不同的角度。
而当其成为众媒体时，其声音可能是趋同的，一旦人们形成某种较特殊的群体心理，个性将开始湮没、理性将开始丧失，这就有点危险，尤其在中国。</p>




<!--more-->




<h3>其次，微博还是网络社区</h3>


<p>这个大社区里包含着无数的小社群，小社群之间是纵横交错的。从基本的结构上来说，这些小社群是以自我为圆心，以个人偏好为过滤器，他们筛选关注
对象并集散信息。微博与别的社会化网络社区的不同之处在于，这个社区弱化了人际关系，但强化了信息交换。也就是，这个社区中，关系的核心纽带，既不
是Facebook的线下关系的转移，也不是MySpace的网络交友，它的核心纽带是信息交换。信息量大的人，是微博社区的中坚人物。普通信息一般只在小社群内部
传播，但是，当一条信息本身具有一定附着力和穿透力时，信息就会产生大规模的扩散（穿透一个个小社群），因此，微博社区发展到现在最为成功的一个无
心插柳的作用，是大众传播。传播的大任，当然主要还在草根手里，他们免费并且无怨无悔地做播种机、宣传队。但他们也因此常常被“导向”或利用。</p>




<h3>再次，微博也是沟通工具</h3>


<p>在此之前，IM是公认的，也是最流行的网络沟通工具，Email次之（在中国，Email倒没那么重要）。现在的微博里，沟通气氛还是相当活跃的，海量的评论
和转发使群体沟通显得热闹非凡。但微博上的沟通和IM的沟通有明显不同。IM上的沟通，有私密性，偏个人话题，更适合私下的沟通，多数时候，沟通是一对一
进行的（QQ群是一对多）。而微博上的沟通，则以公共话题为主，沟通是公开的（私信除外），沟通的形式，也是多人的。另一个不同，微博进一步降低了沟通
门槛，也就是，用户可以单向地关注别人（还是私信除外）并通过评论和转发进行沟通，而不再像QQ一样需要通过对方的批准才能开始沟通。这个做法对草根意义
更大，因为草根更愿意扩大的自己的沟通范围，尤其是与那些他们曾经可望不可及的所谓名人进行沟通。单向开放沟通渠道后，沟通的效果究竟如何，还不能轻易
下结论，但单就沟通形式上的突破来说，微博就已经是QQ无法替代的了。</p>




<h3>最后，微博是开放平台</h3>


<p>前面三条，是我对微博基本层面的理解，对这三个基本层面，无论是微博运营商也好，还是参与微博的企业也好，最好都不要进行过多的、过于画蛇添足的
商业操作，否则将违背微博的创立时的初衷，也将破坏微博的生态环境。但从现在的趋势看，微博将成为开放平台。也就是，微博将通过开放API，进一步放大
其在媒体、社区、沟通工具，甚至企业营销等方面的作用。因此，开放平台将为微博运营商和企业都带来新的商业机会。微博基础平台的作用，是产生数据和
传播数据，但这些数据杂乱而无序，平台的开放，意味着参与微博的各个方面，包括个人用户，企业用户，以及运营商自身，都将可以按照不同的需求来利用
数据，深入的数据挖掘意味着什么，这里无需多说，这里我唯一希望的是，微博运营商对于微博平台，能做到真正意义上的开放，那微博在未来，才能真正为
个人用户和企业用户所利用，真正成为杀手级的网络应用。</p>




<p>原文链接：http://www.socialbeta.cn/articles/whats-weibo.html</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[LinkedIn十年来路：低调而沉稳的商业SNS鼻祖 ]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2011/03/12/linkedin-10-years-ancestor-of-commercial-sns/"/>
    <updated>2011-03-12T22:57:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2011/03/12/linkedin-10-years-ancestor-of-commercial-sns</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>作为一家商业社交网站，LinkedIn显得低调而沉稳。与Facebook以宽泛社交为宗旨，被各种分享、聚会、礼物以及“动他（她）一下”等好玩的程序渲染的热闹相比，
LinkedIn有着商业范儿的严肃简洁，只有一些基本的联络和互动功能。但也正是这种专注的定位和扎实的发展路线，让LinkedIn最终成为世界上最大的专业网站之一，
更在招聘领域独占鳌头。截至2010年年底，LinkedIn已拥有9000万注册用户，这些用户分布在200多个国家和地区，其中每月平均活跃用户占到72%，每天产生4万条
招聘信息。 </p>




<p>在这个偏执狂才能生存的时代，专注的 LinkedIn为自己开创了招聘服务、营销服务、付费用户这三种稳定增长的收入渠道。2007年到2010年的近三年中，LinkedIn的线下
收入实现了从47%到86%的增长。2009年开始更是达到了平均每季18%的增幅，这为LinkedIn首次IPO铺平了道路。</p>




<h3>创业是一种修行</h3>


<p>2002年，“连环”创业家雷德·霍夫曼（Reid Hoffman）创建了LinkedIn，他现在担任公司董事会主席。此外，这位活跃的创业投资者还曾经为60多家硅谷新创企业提供
过咨询和资金，其中包括Facebook。</p>


<p>时光倒转到1993年，当美国在线公司（AOL）开始用送软盘来吸引人们上网的时候，霍夫曼意识到互联网变革已经开始了。当时霍夫曼已经从斯坦福大学拿到符号系统学
的学士学位，正在牛津大学攻读哲学硕士。斯坦福的学习让他了解了软件，而牛津的学习让他意识到自己应该更广阔地接触人们的生活。他发现，软件可以实现和千百万人
交流沟通的目的，于是决定创建一家软件公司。</p>


<p>但当他去向VC求助的时候。他们问他：“你做过软件吗？你要我们为你的公司投上百万美元的资金，你应该做过这个吧？”当霍夫曼回答“没有”的时候，他们让他“先去找份工作”。</p>




<!--more-->




<p>于是霍夫曼到了苹果公司，在那里开始了自己的职业生涯。在苹果公司他学会了“创业需要知晓的所有事情”，首先就是软件开发。离开苹果之后，他加盟富士通
公司担任产品管理和商务工作。</p>




<p>1997 年，在富士通工作的霍夫曼看到在线市场开始升温，便辞去了富士通的工作。一个月后，他创建了自己的第一家公司“Socialnet”（社交网），主要提供在线
约会、寻找高尔夫球友、寻找室友等方面的服务。这家公司很快获得了VC的关注并得到了资金，但Socialnet最终还是因为推广不力而未达到足够的用户规模，寻求与
报纸结盟的策略也未能奏效。</p>




<p>当霍夫曼在做Socialnet的时候，他在斯坦福的好友彼得·泰尔（Peter Thiel）创立了一个小规模的对冲基金，与好友麦克斯·莱夫金（Max Levchin）一起创建了
在线支付服务公司PayPal。当霍夫曼把准备放弃Socialnet重新开创别的事业的时候，泰尔邀请他加盟PayPal： “来和我们一起干。我们现在坐在火药桶上!火箭马上
就要发射升空了!”</p>




<p>于是霍夫曼到PayPal做了执行副总裁，负责业务拓展。由于PayPal跨领域创新的特性，霍夫曼被迫去招募金融、监管、互联网、支付等等各个方面的专家，将这些
分散在不同领域的信息汇集到一起所形成的新的能力，这让他看到这个世界的变革所在。</p>




<h3>渠成，水自到</h3>


<p>当PayPal卖给eBay之后，霍夫曼认定职业服务领域是他下一步发展的目标。他用自己从PayPal赚到的钱支持LinkedIn初期的发展。自有资金让他避免了来自银行的压力。</p>




<p>霍夫曼相信，经济衰退期是创业的好时机。尽管此时很难招募资本，但如果一旦资金到位就意味着拥有了别人难以企及的优势。2002年的秋天是互联网的冬天，面向
消费者的网站一个个倒下，不过这也给了LinkedIn展示独特魅力的机会。</p>




<p>霍夫曼和他的创业伙伴坚信，在媒体喧哗的年代，爆炸的信息很难带给人们真正所需。人们更愿意从自己认识的人那里获得有用的信息，而不愿与冰冷的机器打交道。
而互联网令这种人际交流更加便利。职场人士在工作数年之后，实际上都拥有自己的社交网络，但这种网络却因疏于交流而无法发挥最大的价值。这就是 LinkedIn瞄准
的商业机会。</p>




<p>LinkedIn最初的发展故意放缓了脚步，由创业团队的13个人邀请到112人参加网站测试。 LinkedIn面临的第一个挑战就是如何达到百万用户。只有用户数达到这个量级，
才能让信息搜索和共享的价值得到体现。接下来的一年，LinkedIn 都在优化网站，寻求“病毒”式的用户增长。霍夫曼相信当用户达到百万量级之后，就可以构思商业模式。</p>




<p>2005年，LinkedIn确定了三大收入模式，即招聘服务、营销服务和付费用户。付费用户拥有更多的交流和搜索特权。最初，LinkedIn并没有考虑开展广告业务。但
网站优质的用户群让广告成了“渠成，水自到”的美事。</p>




<h3>成长之痛</h3>


<p>2006年的夏天，霍夫曼看到了公司面临的两个严重问题。一个是扩大规模的需要，另一个是公司架构中各个产品小组需要从单一任务向多任务转型。此前，LinkedIn的产品
小组员工，分别从事搜索、平台、通讯录等工作，他们要同时做这些工作。</p>




<p>这意味着需要引进新的管理者。LinkedIn邀请到了丹·纳耶（Dan Nye）担任公司CEO，霍夫曼自抓挑战最大的产品开发。一年多以后，LinkedIn幸运地邀请到了前谷歌高管
迪普·尼沙尔（Deep Nishar）接替了霍夫曼负责产品工作，霍夫曼得以抽身出任CEO，丹·纳耶于是离开了公司。后来，2009年6月，霍夫曼又把CEO的接力棒传递给了雅虎前高
管杰夫·韦纳（Jeff Weiner）。</p>




<p>丹·纳耶对LinkedIn做出了很大的贡献，他在任两年多时间里，LinkedIn的用户从900万增长到3500万，销售收入暴涨了900%。公司新增数百名员工，并开始在欧洲开展业务。
丹·纳耶在接受媒体采访时也承认“公司组织机构开始变得复杂，迪普·尼沙尔加盟后，霍夫曼和我交流后一致认为，现在应该让他重新出任CEO了。”</p>


<p>2008年的金融危机也影响到 LinkedIn。公司从高盛等处融资7570万美元，裁员10%，削减了36个职位。但是LinkedIn一直在不遗余力地在产品开发上做足功夫，希望所有
用户始终在LinkedIn上感受到最佳的体验和丰富的价值。CEO韦纳在接受采访时亦表示，LinkedIn是反经济周期发展的，在大规模裁员时期，人们会争相注册自己的个人资料，
并加强和老同事的联系，这时候LinkedIn的收入就会增长。</p>




<h3>不变的理念</h3>


<p>最近LinkedIn向美国证监会提交上市申请书（S1），网络上关于LinkedIn何时上市的讨论不绝于耳。为了与竞争对手抢时间，LinkedIn的确可能会尽快上市，但是这个话题
霍夫曼不愿多加讨论，他更愿意谈的还是如何“对（9000万）用户数据加以研究，进而开发对所有用户有用的新产品”。例如，LinkedIn用户现在已经可以搜索新的公司页面，
查找自己与公司可能存在的关联，以及公司最近的招聘和解雇记录。LinkedIn还上线了专为大学生开发的一个Career Explorer（职业浏览器）的应用程序，让他们可以去跟
踪他人的职业历程。“与我同专业的师兄师姐们毕业后一般会到什么地方就业？这家公司一般会从哪些大学招聘？这些方面的信息还很缺乏。” 霍夫曼说。“如果我们能够呈现
出一个清晰的模式，所有人都会从中获益。”</p>




<p>在运营LinkedIn的过程中，霍夫曼一直在思考LinkedIn对于自己的意义。他认为，LinkedIn对他自己不仅仅是一项投资、一项生意。LinkedIn可以让他实现自己的梦想，
在世界上发挥他的个人影响力。</p>




<p>LinkedIn 已经走过了近10年的历程，但是理念始终未变，那就是成为世界上所有职场人士的社交平台。富达投资公司投资经理马锐认为，具体到人才招聘来说，LinkedIn
坚持的一些经营理念可谓深刻地把握了web2.0时代的人才招聘管理的要义：1.个人品牌大于个人简历。2. 更相信公司找好人才，而不仅仅是人找好工作。3. 被动求职者是产业
链的更上游，而且往往比主动求职者质量更高。4. 传统猎头行业很不规模经济，LinkedIn以SNS的模式一定程度上改善了这一点。5. 社会化媒体的一个优势就是，在个人品牌
公开化的平台上可以互相监督（social policing），这样就减少了简历上的造假，信息可信度更高。</p>




<p>在娱乐化泛滥的互联网上，LinkedIn始终坚持专注地为职场人士提供出色的服务，这种定位和理念上的坚守，大概正是LinkedIn成功的核心原因所在。</p>




<h3>雷德·霍夫曼：我的三条投资原则</h3>


<p>你如何达到一个相当规模的用户数量级？在房地产投资中，人们常说“地段、地段、地段”。在消费类互联网中，我们要想“渠道、渠道、渠道”。每个月有上千个产品在成千
上万个网站上发布。任何一个 网站，如何有机会超越所有这些噪音而被大规模的用户发现和使用起来呢？YouTube是通过已经有数百万用户的现成渠道如MySpace。Yelp 通过
超强的SEO（搜索引擎优化）让大量搜索饭馆和夜生活场所的人们搜到它。Facebook聚焦于大学校园，使他们在发布60天内覆盖到80%的美国校园。每一个互联网创业者都应该
问这些问题：我怎样达到100万用户？然后我怎样达到1000万用户？之后才是如何让你的用户在网站上的参与不断深入。</p>




<p>你的独特价值什么？互联网是一个拥挤的空间。一个产品要足够与众不同，但不能超前到让用户感到间离感。很多创业者是在一些现有的产品上做一些改进深化。这个想法
有可能做大—— 例如Google在AOL和雅虎看起来已经坐稳江山的时候革了搜索的命。但更经常的情况是，公司的推广点为：“这是一个交友网站，但是给老年人的……”我希望看到
的是与现有的各种提议在根本类别上的不同。Digg让用户决定哪一条新闻是值得关注的，last.fm用一个iTunes的插件跟踪都有哪些音乐被倾听，从而提供优秀的音乐发掘能力，
Flickr让用户用全新的方式分享和标记照片。</p>




<p>你的业务会很耗资本吗？这可能是上述三个问题中最重要的一个。即使你有大规模的用户和独特的价值定位，一个企业挣不到钱就要失败关门。最初的一轮投资是重要的，
但后期的投资是不是可靠？投资者会在你的下一个成长阶段中看到该看到的元素吗？你的产品必须要能够聪明地扩展规模——这就是为什么我很喜欢软件的原因。一个程序写得
很好的网站，可以很好地适应更大规模的需求，而同时又不使资本花销完全失控。一个TypePad那样的产品可以支持到1000万用户，而不承担像WebVan那样的公司一半的成长之
痛——后者是一个Web1.0的创业公司，本来要尝试将蔬菜水果等生活日用品送到用户门口的。你想想，这样的公司做到Facebook那样的规模，需要多少资本？</p>




<p>有了这三样——大规模用户、独特价值、稳定的投资——一个创业公司就有时间去发现它将怎样挣到钱。没有几个商业计划后来呈现出当初作者最早的意愿。PayPal开始是为了
在Palm Pilots无线发送付款，Google融资的时候是为了做企业级搜索，但最后成了一个广告业务。（它们的）公式就是用一个很棒的产品吸引用户，然后吸引到足够的投资来
支持公司摸索出赚钱之道。</p>




<p>本文转自 职业经理人之家博客：http://njnczwg.blog.sohu.com</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>