<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Intelligence | Bill's Blog]]></title>
  <link href="http://ibillxia.github.io/blog/categories/intelligence/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ibillxia.github.io/"/>
  <updated>2024-10-08T22:19:30+08:00</updated>
  <id>http://ibillxia.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bill Xia]]></name>
    <email><![CDATA[ibillxia@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[大白鼠听人话]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2013/05/24/cctv-news-rat-understand-what-human-says/"/>
    <updated>2013-05-24T22:59:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2013/05/24/cctv-news-rat-understand-what-human-says</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近一直忙着准备给媒体展示的音控大鼠机器人一不小心上了CCTV了，虽然自己感觉没什么了不起的，也不知道网络上是什么评论。
但既然上了CCTV，还是发博纪念一下吧</p>




<p>央视新闻视频链接：<a href="http://tv.cntv.cn/vodplay/e58c8785e00a4ead9b83dfae5b53f12a/860010-1102010100">浙江杭州最新科研成果：大白鼠听人话</a>
真没想到自己居然正面出境这么长时间。</p>




<p>杭州日报的记者写的新闻还挺生动的：<a href="http://hzdaily.hangzhou.com.cn/hzrb/html/2013-05/24/content_1501396.htm">“嫁接”了机器视觉的大白鼠在沙盘迷宫中寻觅阿汤哥的照片</a></p>




<p>PS：感谢CCTV，感谢杭州日报，感谢ZJU，感谢CCNT，感谢各位老师和同学，感谢生仪的给大鼠做开颅手术的两位mm，感谢各位在微博帮忙宣传和转发的各位同学！</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人的听觉系统生理结构（2）——中枢部分]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2012/12/21/human-audio-system-neural-parts/"/>
    <updated>2012-12-21T21:55:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2012/12/21/human-audio-system-neural-parts</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>0.概述</h2>


<p>大脑中与听觉相关的部分称为听觉中枢，它纵跨脑干、中脑、丘脑的大脑皮层，是感觉系统中最长的中枢通路之一。自下向上，
主要环节包括：蜗神经核、上橄榄核、外侧丘系核、下丘核、丘脑的内侧膝状体、大脑皮层颞叶的听觉皮层等，图1所示为听觉中枢
的传导通路。由中枢系统的多层传导过程，可以很自然的联想到近两年很热门的Deep Learning的机器学习方法。
<center><img src="/images/2012/IMAG2012122106.jpg"></center>
<center>图 1 听觉中枢传导通路</center>
</p>




<h2>1蜗神经核</h2>


<p>听神经纤维全部终止于蜗神经核，每条神经纤维可分为三个分支，分别支配耳蜗核的三个亚核，即背核、后腹核与前腹核。用微电极记录
单细胞电活动的方法证实，每个亚核都有各自的声音频率代表区（或称音调定位组合），高频分布在各亚核的背侧，即耳蜗底部投射在各亚核
的背上部；低频区分布在各亚核的腹侧，即耳蜗顶部投射在各亚核的腹下区。前腹侧核中的神经元主要是类本原神经元，它能够保存听觉神经
纤维中的时间-位置编码；后腹侧核中主要是建立和振荡反应类型的神经元，它们能够保存听觉神经纤维中的发放率-位置编码；背侧核中主要
是休止和累积反应类型的神经元，它们表现为非单调的发放率-强度关系。</p>




<!-- more -->




<h2>2上橄榄核</h2>


<p>由5个亚核组成，即S形段（上橄榄核固有核或外侧上橄榄核）、副核（内侧上橄榄核）、内侧上橄榄周围核、外侧上橄榄周围核及斜方体核。
斜方体核接受双侧来的纤维，但主要是来自对侧的交叉纤维。有关音调定位的结果不尽相同，其一，为每个亚核均有各自的音调定位组合规律；
其二，是S形段与副核主要对1000Hz以下的低频敏感，斜方体核主要对高频纯音敏感。</p>




<h2>3外侧丘系核</h2>


<p>外侧丘系核为散在于外侧丘系纤维束内的细胞，它们除对声音信号起中转作用外，还是声—惊觉反射通路中的一个组成部分，与脊髓运动
神经元有联系。</p>




<h2>4下丘核</h2>


<p>由占据下丘大部分空间的球形主核（中央核）及其周围带所组成，在周围带内有些散在的核团。近代对下丘的研究工作改变了过去认为
它仅仅是听觉运动反射中枢的概念。实验证明，下丘核是重要的一级听觉中枢，在声音频率、强度、时间因素及声源定位的分析中均起一定
的作用。核内存在着音调定位组合的神经原排列规律，位于此核头端的神经原对高频敏感，尾端对2000Hz以下的低频敏感。</p>




<h2>5内侧膝状体核</h2>


<p>大致可分为背侧与腹侧两部分，位于丘脑水平，属于较高位的听觉中枢。单个神经元诱发放电的潜伏期与下丘核类似，不同神经元可能与
声音频率的综合分析有关。有些细胞表现出对声音时间因素进行分析的特性，有些则经证实存在着功能特性化的神经元。</p>




<h2>6大脑皮层听区</h2>


<p>为最高位的听觉中枢，人类的听觉Ⅰ区在颞横回、Brodmann41与42区，电刺激清醒人脑的这一区域可诱发对侧耳幻听。在听Ⅰ区与
听Ⅱ区的音调定位组合正好相反：听Ⅰ区是高频在前、低频在后，二者之间中频依次排列；听Ⅱ区低频在前、高频在后。应当强调的是，
听觉在大脑皮层的投射是双侧，一侧皮层听区接受双侧耳蜗的传入冲动，或者说是一侧耳蜗的传入冲动投射至双侧皮层，然而皮层对双侧
传入冲动的敏感度不同，对侧比较敏感。</p>




<h2>7听觉的形成</h2>


<p>通过对人听觉系统的深入研究，可总结出听觉的形成机理。即外来声波首先通过外耳对声音的收集和放大，经由耳道传输至耳膜；
然后经过中耳的阻抗匹配后传导至内耳的耳蜗，并通过在耳蜗基膜处产生振荡来激发与毛细胞相连的传出神经末梢产生脉冲；最后
通过听觉神经将信号传达到大脑引起听觉。其中声波主要通过以下两种途径来形成听觉：</br>
1)首先外界的声波振动鼓膜；其次鼓膜的运动又传递给中耳的听小骨，听小骨带动卵形窗运动，并引起耳蜗外淋巴液和内淋巴液的振动；
再次这种振动通过刺激耳蜗内的毛细胞而令其兴奋；然后，将这种兴奋信号转换为神经冲动信号；最后由听神经传到大脑皮层的听觉中枢，
形成听觉。</br>
2)声波的另一种传递途经是骨传导，即声音通过耳蜗骨壁和颅骨的振动传到内耳。正是因为听自己说话时包含了骨传导部分的声音传递，
所以与单纯的由鼓膜、听小骨和听神经传递的声音感觉有所差异。</p>




<h2>8参考文献</h2>


<p>[1] 张文娟. 基于听觉仿生的目标声音识别系统研究. [博]. 中科院.</br>
[2] 中国数字科技馆-听觉：http://amuseum.cdstm.cn/AMuseum/perceptive/page_2.htm</br>
[3] 百度百科-听觉中枢：http://baike.baidu.com.cn/view/1142958.htm</br>
[4] 听觉中枢的生理活动：http://www.longrenwang.cn/yixuebaojian/erkezhishi/201211024861.html
</p>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[人的听觉系统生理结构（1）——外周部分]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2012/12/21/human-audio-system-out-part/"/>
    <updated>2012-12-21T21:43:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2012/12/21/human-audio-system-out-part</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2>概述</h2>


<p>人的听觉系统是一个十分巧妙的音频信号处理器，它具有良好的抗噪声识别能力，它对声音信号的处理能力就来源于其巧妙的生理结构。</p>




<p>听觉系统可分为两大部分，即耳朵和听觉中枢。其中耳朵又分为外耳、中耳、内耳、听神经，听觉中枢则纵跨脑干、中脑、丘脑的大脑皮层，
是感觉系统中最长的中枢通路之一。</br>
<center><img src="/images/2012/IMAG2012122101.jpg"></center>
<center>图 1 双耳听觉系统</center>
</p>




<!-- more -->


<p><strong>耳朵(外围部分)</strong>
耳朵包括整个的听觉周围系统，即外耳、中耳、内耳以及与脑部相连的听神经，如图2所示。
<center><img src="/images/2012/IMAG2012122102.jpg"></center>
<center>图2 人耳结构图</center>
</p>


<p>&lt;2>1.外耳</h2></p>

<p>外耳是位于鼓膜以外的部分，由耳廓和外耳道组成。</p>




<p>耳廓的形状有利于声波能量的聚集、收集声音，还可以判断声源的位置，同时又起到保护鼓膜的作用。耳廓除了耳垂外，其内部由软骨组成，
具有一定的弹性。耳廓的后面平浅微凸，前面有些回旋凹陷，这些凹陷也起到聚焦和反射声波的作用。外耳道前有耳屏，在耳廓对应耳屏处也
有凸起，称为对耳屏。耳屏和对耳屏几乎将外耳道遮蔽，可以防止异物、飞虫进入外耳道。</p>




<p>外耳道是声波传导的通道，一端开口于耳廓中心，一端终止于鼓膜，外耳道形状弯曲，上皮组织有耳毛和耵聍腺分泌，有抗菌和阻止异物
进入的作用，鼓膜在外耳道底可避免外界的直接损伤。外耳道是一个有效的共鸣腔，能使较弱的声波振动得到加强，即实现了声音的放大作用，
并引起鼓膜振动。正常人外耳道的长度约为25mm，根据驻波原理可知，外耳道发生共振时的共振频率的基频为f1=3400Hz，因此外耳道对 3400Hz 
左右的声音有较大的共振作用，这一频率范围的声音最易造成人耳声音损伤和听力缺损。</p>




<h2>2.中耳</h2>


<p>中耳包括鼓膜、鼓室、听小骨，如图3所示。有一个充满空气的空腔——鼓室，鼓室内有3个小听骨：槌骨、砧骨和镫骨，鼓室的外壁为鼓膜。
槌骨有一个长柄，连接到可以移动的鼓膜；砧骨是锤骨和镫骨之间的桥梁；镫骨是人体最小的命名骨。三块骨头的排列，使鼓膜的震动引起的
锤骨震动，再导致砧骨的震动，从而导致镫骨的震动，这个传递过程称为听骨链。推动卵圆窗的镫骨足板，它会导致耳蜗（内耳的一部份）
内的流体运动。</br>
<center><img src="/images/2012/IMAG2012122103.jpg"></center>
<center>图3 中耳结构</center>
</p>




<p>鼓室居颞骨岩部内，前方借咽鼓管与鼻咽相通，后方借乳突窦与乳突小房通连。鼓室可分为上、下、前、后、外侧、内侧6壁，内有
听小骨、韧带、肌、血管和神经等。</br>
听小骨有3块，即锤骨、砧骨和镫骨。</br>>
锤骨：形如鼓锤，有头、柄、外侧突和前突。锤骨头与砧骨体形成砧锤关节；柄附于鼓膜脐，其上端有鼓膜张肌附着；外侧突为鼓膜紧张部
与松弛部分界标志；前突有韧带连于鼓室前壁。</br>
砧骨：形如砧，分为体、长脚和短脚。体与锤骨头形成砧锤关节，长脚与镫骨头形成砧镫关节，短脚以韧带连于鼓室后壁。</br>
镫骨：形似马镫，可分为头、颈、前脚、后脚和底。底借韧带连于前庭窗边缘，并封闭该窗。</p>




<p>运动听小骨的肌：共有2条，即鼓膜张肌和镫骨肌。</br>
鼓膜张肌：位于咽鼓管上方的鼓膜张肌半管内，止于锤骨柄上端，受下颌神经支配。收缩时可向内侧牵拉锤骨柄，使鼓膜内陷以紧张鼓膜。</br>
镫骨肌：位于锥隆起内，止于镫骨颈，由面神经支配。收缩时向后拉镫骨以使镫骨底前部离开前庭窗，减低迷路内压；并解除鼓膜紧张状态，
是鼓膜张肌的拮抗肌。</br>
咽鼓管连通鼻咽部与鼓室，长3.5~4.0cm。其作用是使鼓室内气压与外界大气压相等，以保持鼓膜内、外两面的压力平衡。</p>




<p>
中耳主要具有以下四大作用：</br>
传递声音：声音在外耳到达鼓膜前是靠空气传导，通过中耳到达内耳耳蜗后是在液体中传导。</br>
声压放大：听骨链的 3 块听小骨相互连接组成了鼓膜至内耳卵形窗之间的机械链，构成了一个杠杆系统，砧骨柄与锤骨柄的杠杆力臂之比
为1:1.3，鼓膜的振动面积与卵形窗的振动面积之比约为17:1，声音振动的压强将增大到原来的 17×1.3 倍，即声压增强了22倍。</br>
保护内耳：由于中耳的特殊结构，其还具有保护内耳免受强声损害的作用，这是因为中耳内连接镫骨的一块肌肉和连接鼓膜的一块肌肉当遇到
较响的声音时，能够起到反射作用，令听小骨所传导的信号减弱，其内部还有一块肌肉可以改变镫骨的轴向，起到减弱声音响度进而保护内耳
的作用，这个反应称为减弱反射。减弱反射有一个 50-100ms 的延时，对突然出现的高声不具有保护作用，只能在一定程度上降低低频高强度
的声音对内耳中耳蜗造成的损害。</br>
阻抗匹配：通常情况下，声音通过阻抗较小的空气介质向阻抗较大的液体传导时，大部分能量将被反射而传递不到内耳，因而将会导致整个
声波的传导效率降低。然而，中耳的生理结构正好弥补了这一点，它的机械阻抗匹配功能有效地补偿了能量的反射，提高了能量的传导效率。</br>
中耳在声波的传输过程中起到关键作用，通过研究表明，中耳的传递函数相当于一个高通滤波器，它在很大程度上决定了人耳的低频听阈。
另外，中耳与外界是相通的，但咽鼓管软骨部具有弹性．平时呈闭合状态，在正常状态下，只有需要调节鼓膜内、外侧压力和排泄中耳粘膜
分泌物时，咽鼓管开放；多数为闭合，这是对中耳、内耳的保护。
</p>




<h2>3内耳</h2>


<p>内耳位在耳朵之最深处，为颞骨包围着，包括由骨密质构成的一系列复杂的曲管，称骨迷路，及其内部的形态与骨迷路基本一致的膜性
曲管，叫做膜迷路两部分构成。膜迷路内充以淋巴液，叫做内淋巴，膜迷路与骨迷路之间的间隙内也有淋巴液，叫做外淋巴。内、外淋巴液
互不交通。</br>
内耳从解剖学的角度可分成两个部分：一个叫做耳蜗是听觉器，另一个是包含前庭和半规管的平衡器。因此内耳又叫做平衡听觉器。
支配它的神经叫做平衡听觉神经是为第八对脑神经。</br>
平衡和听觉两个风牛马不相及的东西怎会凑在一起？在解剖学上，发现两者都浸泡在共通的内外淋巴液之中，因此在临床症状上就产生一些
复杂的关系。平衡障碍可能会导致听觉症状，也就是可能会有听力障碍、耳鸣等症状。所以内耳兼有听觉和感受位置变动的双重功能。</p>




<h4>3.1平衡器——前庭</h4>


<p>前庭平衡器可分成两个部分：一部分是左右耳对称，主控制旋转平衡的三半规管。三个半规管相互垂直，三度空间可谓面面俱到，所以
任凭你的身体或头部处于任何姿态，三半规管都可以管得到无任何死角。因此，可以维持任何姿势的平衡。另一部分是椭圆囊和球状囊，
它是控制直线性平衡的，包括地心引力。</p>




<h4>3.2听觉器——耳蜗</h4>


<p>耳蜗位于骨前庭的前内侧，是一个外形呈蜗牛状卷曲的神经体，长约3.5cm，最宽处约0.32cm，呈螺旋状盘旋2.5～2.75圈，如图4所示。</br>
<center><img src="/images/2012/IMAG2012122104.jpg"></center>
<center>图4 耳蜗的结构</center>
</p>




<p>耳蜗由三个内部充满淋巴液的空腔组成，如图5所示。这三个空腔由上到下依次为：前庭阶，内含外淋巴液体；蜗管，内含内淋巴的盲管；
鼓阶，内含外淋巴液体，鼓阶中的外淋巴在耳蜗顶部通过蜗孔与前庭阶中的外淋巴交通。赖斯纳氏膜（前庭膜）分隔前庭阶和蜗管，基底膜
分隔蜗管和鼓阶。听觉转导器官柯蒂氏器坐落于基底膜之上、蜗管内部。听神经的纤维通过基底膜与内毛细胞和外毛细胞形成突触连接，其
细胞体位于在耳蜗中心部的螺旋神经节。</br>
<center><img src="/images/2012/IMAG2012122105.jpg"></center>
<center>图5 耳蜗横截面</center>
</p>




<p>耳蜗的作用是把传到耳蜗的机械振动转变成听神经纤维的神经冲动，并具有机械频率分析器的功能，能够将复杂的声波分解成一系列频率
信号的组合，声音感觉的很多方面都起源于耳蜗的这种机械特性。在换能这一转变过程中，耳蜗基底膜的振动是一个关键因素，它的振动使
位于它上面的毛细胞受到刺激，引起耳蜗内发生各种过渡性的电变化，最后引起位于毛细胞底部的传入神经纤维产生动作电位。</p>




<h4>3.3基底膜的振动和行波理论</h4>


<p>当声波振动通过听骨链到达卵圆窗膜时，压力变化立即传给耳蜗内液体和膜性结构；如果卵圆窗膜内移，前庭膜和基底膜也将下移，最后
是鼓阶的外淋巴压迫圆窗膜外移；相反，当卵圆窗膜外移时，整个耳蜗内结构又作反方向的移动，于是形成振动。可以看出，在正常气传导的
过程中，圆窗膜实际起着缓冲耳蜗内压力变化的作用，是耳蜗内结构发生振动的必要条件。</p>




<p>有人用直接观察的方法，详细记录了声音刺激引起的基底膜振动的情况，这对于了解基底膜振动的形式，以及这种振动在耳蜗接受不同频率
的声音刺激时有何差异，提供了可靠的依据。观察表明，基底膜的振动是以行波（traveling wave）的方式进行的，即内淋巴的振动首先在靠近
卵圆窗处引起基底膜的振动，此波动再以行波的形式沿基底膜向耳蜗的顶部方向传播，就象人在抖动一条绸带时，有行波沿绸带向远端传播一样。
进一步还证明，不同频率的声音引起的行波都从基底膜的底部，即靠近卵圆窗膜处开始，但频率不同时，行波传播的远近和最大行波的出现部位
有所不同，这就是振动频率愈低，行波传播愈远，最大行波振幅出现的部位愈靠近基底膜顶部，而且在行波最大振幅出现后，行波很快消失，
不再传播；相反地，高频率声音引起的基底膜振动，只局限于卵圆窗附近。</p>




<p>不同频率的振动引起基底膜不同形式的行波传播，主要是由基底膜的某些物理性质决定的。基底膜的长度在人约为30mm，较耳蜗管略短，
但宽度在靠近卵圆窗处只有0.04mm，以后逐渐加宽；与此相对应，基底膜上的螺旋器的高度和重量，也随着基底膜的加宽而变大。这些因素
决定了基底膜愈靠近底部，共振频率愈高，愈靠近顶部，共振频率愈低；这就使得低频振动引起的行波在向顶部传播时阻力较小，而高频振动
引起的行波只限局在底部附近。</p>




<p>不同频率的声音引起的不同形式的基底膜的振动，被认为是耳蜗能区分不同声音频率的基础。破坏动物不同部位基底膜的实验和临床上
不同性质耳聋原因的研究，都证明了这一结论，亦即耳蜗底部受损时主要影响高频听力，耳蜗顶部受损时主要影响低频听力。不难理解，
既然每一种振动频率在基底膜上都有一个特定的行波传播范围和最大振幅区，与这些区域有关的毛细胞和听神经纤维就会受到最大的刺激，
这样，来自基底膜不同区域的听神经纤维的神经冲动及其组合形式，传到听觉中枢的不同部位时，就可能引起不同音调（对应于声波的频率
或波长）的感觉。</p>




<p>基底膜的振动是怎样使毛细胞受到刺激的呢？毛细胞顶端的听毛有些埋在盖膜的胶状物中，有些是和盖膜的下面相接触；因盖膜和基底膜
与蜗轴骨板的连接点不在同一水平，故当行波引起基底膜振动时，基底膜的振动轴和盖膜的振动轴不一致，于是两膜之间有一个横向的交错
移动，使听毛受到一个切向力的作用而弯曲。毛细胞听纤毛的弯曲，是耳蜗中由机械能转为电变化的第一步。</p>




<h2>4 位听神经</h2>


<p>位听神经是12对脑神经当中的第8对，同时也称作前庭耳蜗神经。它是支配内耳的脑神经，其中又可分为掌管听力的耳蜗神经、掌管平衡的
前庭神经。它在颞骨之内，自延髓延伸至内听道，与颜面神经位于在相同的位置。</p>




<p>蜗神经的感觉神经元胞体位于内耳蜗轴内的螺旋神经节，为双极神经元，周围突分布于螺旋器的毛细胞，中枢突在内耳边聚成蜗神经，止于
脑干的蜗神经前、后核，传入听觉冲动。前庭神经的感觉神经元胞体位于内耳道底的前庭神经节，是双极神经元，周围突分布于内耳的球囊斑、
椭圆囊斑和壶腹嵴的毛细胞，中枢突聚成前庭神经。止于脑干的前庭核群及小脑，传入平衡觉冲动。</p>




<p>位听神经将内耳中的感觉细胞（毛细胞）的讯息传递到大脑。一方面由耳蜗神经所构成，负责传递听觉的讯息；另一方面则是前庭神经，
传递平衡的讯息。听神经受损会导致耳聋及平衡失调。</p>




<h2>5.参考文献</h2>


<p>[1] 张文娟. 基于听觉仿生的目标声音识别系统研究. [博]. 中科院.</br>
[2] 中国数字科技馆-听觉：http://amuseum.cdstm.cn/AMuseum/perceptive/page_2.htm</br>
[3] 维基百科-耳：http://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%80%B3</br>
[4] 百度百科-外耳：http://baike.baidu.com.cn/view/236771.htm</br>
[5] 百度百科-中耳：http://baike.baidu.com.cn/view/395983.htm</br>
[6] 百度百科-内耳：http://baike.baidu.com.cn/view/236772.htm</p>



]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[基于BCI的动物机器人研究分析与展望]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2012/10/22/BCI-based-animal-robot-summarize/"/>
    <updated>2012-10-22T23:09:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2012/10/22/BCI-based-animal-robot-summarize</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>摘  要</h3>


<p>动物机器人已经成为机器人技术领域的重要研究方向之一，动物运动制导是当今神经、信息和机器人等科学交叉研究的一个热点。
本文结合基于BCI的大鼠动物机器人的实例来介绍有关动物机器人的研究进展、研究方法，并对其发展前景进行展望。</p>




<h3>关键字</h3>


<p>脑机接口；动物机器人；大鼠</p>




<h3>0 前言</h3>


<p>在科技日益发达的现代信息社会，我们对机器人已经不再陌生，比如：科幻片中的高级智能化的机器人、自动化生产线上的工业
机器人、大型展馆里的导航服务机器人、太空中火星上的“勇气号”探险机器人等等。然而，它们的任何一个动作都是由电脑程序来
完成的，而且所有动作都是程序固定的，不能够灵活，而且一旦能量耗尽将会滞留原地，进退维谷，可谓“出师未捷身先死”，在很多
方面都不如动物灵活、敏捷，而且所消耗的能量也不能靠自身解决。</p>




<p>回眸历史，人类利用动物来替代自己进行艰苦的工作，甚至人力所不能及的工作，己经有近万年了。在这近万年的历史里，产生了战马、
耕牛、狩猎犬和信鸽等执行特殊任务的动物。但这些动物所执行的任务较为单一，智力含量较为低下，若是动物能够完全受控于人类，
将是非常完美的设想。</p>




<p>基于BCI (Brain-Computer Interface，脑-机接口)的动物机器人既很好地解决了微型机器人携带能量不足的问题，同时可以通过
人工控制来执行一些特殊的、复杂的任务，还具有人类赋予的智能。</p>




<!-- more -->


<h3>1 研究现状</h3>


<p>此类研究虽仅始于上世纪末，但其潜在的科研价值已举世公认，各国政府也给予了很大的支持。1995年，日本政府就投入500万美元
资助东京大学的Iaso Shmiyoama教授研究嶂螂的生物控制技术。美国国防部国防预先研究计划局(DARPA)出于军事目的投入巨资研究BCI，
从而进一步推动了BCI的研究热潮。</p>




<p>目前，在世界范围内已有多个研究组织和机构开展了针对BCI研究和开发，并己经取得了一些突破性进展。外部刺激向神经系统的直接
输入已经成为可能，迄今已经有超过十万的患者通过植入电子耳蜗恢复或改善了听觉；深部脑刺激(DBS)技术，为超过三万五千多名帕金森
和其他运动机能紊乱的患者减轻了痛苦和不便。</p>




<p>在动物实验方面，2000年Nature发表了“Real Braining for Real Robots”一文，报道了从猴子大脑皮层获取的神经信号实时控制千里
之外的一个机器人。2002年，Nature上报道了美国纽约州立大学有关遥控大鼠的研究工作，给人们展现了生物机器人(Bio--robot)的应用
前景。美国DARPA称，该部门的专家正在研究用电子装置培训诸如嶂螂等动物的计划，将各种形形色色的动物训练成武器，以打造出一批
全新的“生物士兵”。</p>




<p>另一方面，Wadsworth、Graz等大学的研究小组用EEG信号实现了让残疾人用意识输入字符、操作计算机、控制机械装置等初步实用目标。
在医学上与功能性电刺激相结合，进行了辅助瘫痪治疗的尝试。</p>




<h3>2 基于BCI的大鼠动物机器人</h3>


<p>2002年，Nature杂志报道，美国纽约州立大学的Talwar博士领导的科研小组成功实现了人工诱导老鼠的各种运动行为。科研人员通过
刺激感觉皮层和边缘系统的一个“奖赏中枢”制导老鼠运动，他们在大白鼠脑内植入了三对刺激微电极，其中两对电极植入接受左右胡须
输入的体感运动皮层区(somatosensory cortex, SI)，对其刺激用作左右胡须的虚拟的触觉信号，另一对电极植入内侧前脑束(medial 
for brain bundle, MFB)，用作老鼠服从命令的奖赏强化。三对电极连同大鼠背负的多通道遥控导航系统相连，如图1所示。</br>
<center><img src="/images/2012/IMAG2012102201.jpg"></center></br>
<center>图1 大鼠遥控导航系统</center>
</p>




<p>他们的实验分成四个阶段：</br>
第一阶段，先在8字形的迷宫内对大鼠进行训练，先单独刺激MFB，作为前进运动的强化(即使老鼠将单独的MFB刺激解释为前进)；
当所有实验大鼠学会在单独MFB刺激时持续前进时，就进入下一阶段；</br>
第二阶段，通过左右SI电极的刺激训练老鼠左右转弯，方向转对时就刺激 MFB，以强化老鼠对虚拟胡须触觉的条件反射；</br>
第三阶段，在实验室内将训练任务由平面线路过渡到三维复杂路线，如图2所示；</br>
第四阶段，经过训练的大鼠可以在实验室外执行具体任务：实验人员通过遥控导航系统的遥控500m外可遥控大鼠完成转弯、前行、爬树
以及跳跃等动作，甚至可以控制老鼠执行违背其自然习性的运动，比如在光线充足的广阔的室外场地执行任务。</br>
<center><img src="/images/2012/IMAG2012102202.jpg"></center></br>
<center>图2 大鼠遥控导航路线</center>
</p>




<p>实验过程中，大鼠可以平均0.3m/s的速度进行长达一小时的实验。这些大鼠能用于现代机器人无法胜任的各种搜救任务中。</br>
基于上述成功范例，另据2004年《新科学家》报道，在美国 DARPA的资助下，美国佛罗里达大学的研究人员又在纽约州立大学大鼠
机器人的基础之上，开始训练大鼠，探索将其用于爆炸物的搜寻工作之中。</br>
研究者分别在实验大鼠的三个脑区(嗅皮层、运动皮层和奖赏中枢)植入微电极阵列，首先对大鼠进行训练，当大鼠正确找出目标气味时
便刺激奖赏中枢。老鼠训练成功之后，在搜寻特定的气味的同时电极会记录下相应脑区的神经信号，研究人员籍此辨别老鼠在找到特定
气味时出现的神经放电模式。通过训练的老鼠可以嗅出TNT及RDX等炸药的味道，在恐怖分子攻击行动过后，建筑物内可能仍藏有未爆炸弹，
所以这项能力变得极为重要。
</p>




<h3>3 关键技术分析</h3>


<p>BCI技术是一种不依赖于正常的由外围神经和肌肉组成的输出通路的通讯系统。该技术能够在脑与计算机或其它设备之间建立直接的
双向交流和控制通道，可以实现外部电子设备对脑功能的弥补和脑部疾病的治疗，甚至达到调控其思想和行为的目的，这也是动物机器人
研究的理论依据。</br>
BCI技术包括微电极系统、神经信号的记录分析及特征识别系统、神经信号的模拟重构系统、外部设备以及反馈系统等等。其中神经信号
的记录分析及特征识别系统是BCI技术最主要的研究内容，主要包括：源信号的检测、信号的预处理(除噪滤波)、特征提取，以及正向BCI的
特征分类识别和反向BCI的神经电信号的模拟重构。</br>
<center><img src="/images/2012/IMAG2012102203.jpg"></center></br>
<center>图3  BCI系统框架</center>
</p>




<p>BCI技术的目的就是脑-机交互，亦即：用模拟重构的电信号对神经系统的正确激活达到对思维及行为的调控，以及实现机器对神经信号
的理解与执行。该技术在脑科学与现代信息科学之间架设了一座桥梁：有助于对大脑认知模式、思维模型、意识形成和对肢体控制方式的
深入理解。</p>




<h3>4 实现方案</h3>


<p>基于BCI的生物机器人是基于反向的BCI系统的基本原理，它由信息终端、无线通讯模块、信号刺激器和信号采集器等组成，如图4所示。
刺激/采集器主要负责解码控制命令，产生刺激脉冲，后续采集大鼠神经电信号。无线通讯设备负责传输远程控制台和刺激采集器的通讯传输。
基于PC实现的信息终端主要负责控制命令的输入和采集大鼠神经电信号的存储和处理。</br>
<center><img src="/images/2012/IMAG2012102204.jpg"></center></br>
<center>图4 基于BCI的动物机器人系统结构图</center>
</p>




<p>系统的控制流程如下：脑微刺激遥控导航系统产生并发送一组特定的参数叨刺激脉冲，该刺激信号经过颅顶的处理芯片和植入到脑部的
四对电极引入大鼠脑部海马区的相应神经元节点；在电脉冲的微刺激作用下，模拟胡须区的信号，利用大鼠自身的条件反射，诱发大鼠产生
希望的动作，比如向左，向右，向前等动作。</p>




<h3>5 展望未来</h3>


<p><p>尽管目前的动物机器人研究还处于起步阶段，还不成熟，但是，在科技日新月异的今天，随着各门相关的科学与技术的发展与进步，
动物机器人的研究将更加深入和成熟，也将会使BCI技术发展更迅猛、性能更优越、应用更广泛、前景更光明，动物机器人也必将成为一种
更为实用的机器人，应用于人类现实生活中的更多领域。<p></p>

<p>或许电影“豚鼠特工队”中那样高度智能化的、无比完美的动物机器人在不久的将来会成为现实。</p>


<h3>参考文献</h3>


<p>
[1] 王勇．基于BCI技术的动物机器人的研究［硕］．2006，5</br>
[2] 杨雪．基于动物实验的脑－机接口的研究［硕］．2007，5</br>
[3] 金林．基于BCI的生物机器人研究［硕］．2007，5</br>
[4] 王文波，戴振东．动物机器人的研究现状与发展．</br>
[5] 王永玲，原魁，李剑锋等．一种新型的动物机器人遥控训练系统．高技术通讯，2007，17(7) : 698 -702</br>
[6] Talwar S K，Xu S H，Hawley E S，etal．Behavi oral neuro science：rat navigation guided by remote control [ J ]. Nature，2002，417(6884): 37 -38．
</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>
