<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: 长尾效应 | Bill's Blog]]></title>
  <link href="http://ibillxia.github.io/blog/tags/chang-wei-xiao-ying/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ibillxia.github.io/"/>
  <updated>2024-10-08T22:34:18+08:00</updated>
  <id>http://ibillxia.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bill Xia]]></name>
    <email><![CDATA[ibillxia@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[互联网引发的制造业革命——读《创客》]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2014/02/23/makers-the-new-industrial-evolution/"/>
    <updated>2014-02-23T22:07:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2014/02/23/makers-the-new-industrial-evolution</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>其实很早之前就买了这本书，是在13年6月份和『看见』、『黑客与画家』等一起买的吧，看完这两本书后也就开始看『创客』了，
但都是断断续续的看，没有花比较集中的时间，而且感觉前面几章将的内容没有那么大的吸引力。后来双11做活动，又买了10来本书，
其中有雷军、周鸿祎等IT大佬的传记，还有几本成功励志类、文学类的书，就又跳着去看这些书了。开学初闲着无聊就又拿起这本书
来看了，看到了第二部分后，才发现原来这本书是如此之好，特别是开源硬件、众筹、云工厂等新兴工业和商业模式，让人印象深刻。</p>




<h2>作者&内容简介</h2>


<p>这本书的作者是克里斯•安德森，一个很多人耳熟能详的名字。现任『连线』杂志主编，是3D Robotics和DIY Drones的联合创始人，
也是『纽约时报』畅销书『长尾理论』及『免费：商业的未来』的作者。</p>


<center><img src="/images/2014/IMAG2014022301.jpg"></center>


<p>『创客：新工业革命』一书以独特的视角分析了传统的制造业在汹涌澎湃的互联网浪潮中发生的翻天覆地的变化。在互联网这个广阔媒介的
笼罩下，每个人都可以分享自己的idea、设计方案和产品原型，也可以评论和完善他人的idea、方案和产品，每个人都可以DIY，都可以自己动手
创造出新的东西。只要你敢想敢做，nothing is impossible！在长尾效应无法避免的情况下，每个人都可以设计个性化的产品，解决个性化的
问题，新发明不断涌现。3D打印的兴起，使得新产品的制造更加模块化，更加便捷。硬件设计的开源，又加剧了产品的分化和个性化，也使得其
更新换代和性能提升更快。云工厂又使得发明者可以不用白手起家建立加工厂，从而更加便捷的将自己的设计付诸实践。而众筹这种新的集资模式
又解决了发明者自尽缺乏的后顾之忧，而且提前为之提供了市场需求情况。所有的这些因素，使得制造业空前的繁荣，一场新的工业革命正在萌发。</p>


<!--more-->




<h2>长尾效应&DIY&发明革命</h2>


<p>长尾（The Long Tail），或译长尾效应，最初由克里斯·安德森（Chris Anderson）于2004年发表于自家的<a href="http://www.wired.com/wired/archive/12.10/tail.html">杂志</a>，
用来描述诸如亚马逊公司、Netflix和Real.com/Rhapsody之类的网站之商业和经济模式。是指那些不受到重视的、销量小但种类多的产品或服务
由于总量巨大，累积起来的总收益超过主流产品的现象。下图中纵轴为“人气”，横轴为“产品”，黄色部分即为长尾。
<center><img src="/images/2014/IMAG2014022302.png"></center>
在互联网领域，长尾效应尤为显著。比如亚马逊上的书籍的销售情况，<a href="http://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=400940">Erik</a>等
用指数曲线研究了亚马逊网站的书本销售量和销售排名的关系，并发现亚马逊40%的书本销售来自于**本地书店里不卖**的书本。在亚马逊这个案例上，
可应用“长尾”概念解释：它一半左右的销售来自于比较热门的商品，而另一半却来自相对不那么热门的商品。这跟传统
的“<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%8C%E5%85%AB%E5%AE%9A%E5%BE%8B">二八定律</a>”完全相反。这使得我们可以逆向的思考，不再紧盯着
那20%的大众化产品，而去关注后80%的“长尾巴”，同样也可以很有前途。</p>


<p>在小众产品市场中，DIY（即do it yourself）可谓独树一帜，占据着举足轻重的地位。在这个充满个性化的时代里，个性就是时尚，独一无二
永远是时尚一族的追求。虽然DIY已经有半个多世纪的历史，但在如今的互联网环境下，DIY更是发挥到了极致：DIY电脑、音箱、手机，DIY网站、个人博客，
DIY首饰、工艺品，DIY家具、房屋，DIY台历、杯子、布偶、玩具。。。可以自己设计个性化的服装图案，可以自己组装各种硬件设备。书中作者
的外公DIY了自家的garden的灌溉系统，使之自动化甚至可以远程遥控，并将系统申请了专利。书中还有对玩具DIY、对乐高机器人DIY的例子。</p>


<p>互联网的存在，使得DIY的产品无论从数量还是质量上，都产生了很大的飞跃，很多新的设计方法和实现方式都具有申请专利或发明的资质，
每个人都可以成为名副其实的发明家，只要你敢于发现、敢于创造。互联网的资源与idea分享的开放环境，使得发明创造的空间急剧膨胀，而时间逐渐
缩短，各种新技术不断涌现，创业的浪潮居高不下，创业和发明甚至已成为一种时尚。</p>




<h2>3D打印&开源软硬件</h2>


<p>最近两年3D打印还挺火的，只需要向3D打印机输入三维的设计模型，即可打印出一个三维的产品。随着技术的更新、新材料的研制，3D打印机能够
制作的东西越来越多、越来越复杂，各种小型的装饰品、日用品、玩具模型等，都是小case，在不远的未来连汽车都可以打印了，多么神奇！3D打印的
兴起，使得产品的设计者们只需要使用CAD软件，对产品进行三维建模，然后将数字化的模型输入到打印机，即可得到成型的产品，不用另外话时间去
组装。对产品进行改进，只需要在CAD软件中对模型设计进行修改和优化，产品的生产周期大大压缩。</p>


<p>在书中，作者将开源硬件单独设立了一张，篇幅还不小。现如今，硬件电路都可以用计算机代码（如硬件描述语言VHDL等）和图文来描述和设计，
硬件的设计方案都数字化、信息化了，开源出它的设计方案在互联网上，人们可以随意对其进行添加新模块或删改或组合，形成新的硬件，实现新的
应用场景。书中提到的比较典型的开源硬件要数Arduino了，这是包含很多常见功能模块的硬件开发板，有很多可自选的组件（甚至可以和智能手机互联），
可以编程，从而可以实现各种很酷的功能，比如爬行机器人、小飞行器、智能垃圾桶、音乐魔方等等，比如Arduino中文社区中展示的一个非常酷的
<a href="http://www.arduino.cn/article-3-1.html">万向轴语音机器人</a>。</p>




<h2>云工厂&众筹</h2>


<p>也许我们要DIY的产品还无法用3D打印机来制造，也许我们要hack的东西也不是通过现成的开源软硬件就能实现，现在我们不用担心这些了，因为
现在的互联网可谓无所不能，我们可以通过云工厂来为我们生产定制的产品。互联网的存在，使得我们不用亲临工厂，在网络上就可以寻找合适的代
工厂，无论它在国内还是海外。网上开店开工厂，早已不是什么新鲜事了。早在90年代末，互联网才刚刚兴起的时候，本书的作者就认识了当今中国
网上商城的大佬——马云，当时马云就开始将各种公司信息搬到网上。而现如今，很多网上商城不仅可以提供现成的产品，而且可以接受私人定制的产
品。</p>


<p>也许我们没有资金来购买昂贵原材料，也许我们没有能力去做产品的市场调查，因为现在我们有了众筹这种新的互联网集资模式。众筹的思路是，
发明者在网络上发布自己的产品方案和原型，寻求需要该产品的网友的支持，无论是对你进行资金支持，还是对你进行精神鼓励。有需求者还可以提前
以优惠的价格预定，提前支付。现在网上这样的众筹平台已经有很多了，作者在书中提到了Kickstarter等，国内有点名时间(demotime)等等，上面有
很多很有意思的项目，大家可以去看看。在众筹平台上，创意的发布者需要提供产品的方案及可行性，需要筹集的资金量，以及筹集周期，然后让网友
来投票，提供意见，预定产品。如果在筹集结束前能够达到预定的金额，那么就可以顺利进入实质生产阶段了。人们不用再去寻找非常困难而且风险
很大的贷款或风险投资。</p>


<p>有了云工厂和众筹这些完美的平台，创意的实现可谓零门槛，所有你需要做的就是展开思维的翅膀，在生活中去发现、去创造。</p>




<h2>未来</h2>


<p>互联网的普及，新技术、新思维的不断涌现，互联网正在对传统制造业产生巨大的冲击，特别是处于80%的长尾部分的传统制造业。“创客运动”的
天平偏向于最佳创新模式，而非最廉价的劳动力，人才与创新对企业的发展越来越重要，制造业正在发生深刻的变革，未来充满着机遇和挑战！Are you READY？！</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>