<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: 微博 | Bill's Blog]]></title>
  <link href="http://ibillxia.github.io/blog/tags/wei-bo/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ibillxia.github.io/"/>
  <updated>2024-10-08T22:34:18+08:00</updated>
  <id>http://ibillxia.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bill Xia]]></name>
    <email><![CDATA[ibillxia@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我是如何理解微博的]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2011/04/17/my-understanding-of-micro-blog/"/>
    <updated>2011-04-17T13:31:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2011/04/17/my-understanding-of-micro-blog</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h3>微博首先是媒体</h3>


<center><img src="/images/2011/IMAG2011041701.jpg"></center>


<p>但更确切点说，它是自媒体。它即是名人、权威们的自媒体，也是草根们的自媒体。在中国，草根现在靠着微薄，也有了些话语权，但声音还比较稚嫩，
分贝也不够大，但无论如何，跟着意见领袖们起起哄是必须地，支持也好，反对也罢，声音还是比从前大多了。要注意的是，一个草根的声音很小，但草根
们的声音一旦被叠加，再加上从众效应，其力量可能超乎我们想象，这时自媒体会变成众媒体（与传统的公众媒体是有区别的）。众媒体是个双刃剑，其好
处是，多数时候，这个众媒体可能代表大多数的声音，但另一方面，作为自媒体，微博毕竟是个性化的，即使看不清真相，也能知道看问题有不同的角度。
而当其成为众媒体时，其声音可能是趋同的，一旦人们形成某种较特殊的群体心理，个性将开始湮没、理性将开始丧失，这就有点危险，尤其在中国。</p>




<!--more-->




<h3>其次，微博还是网络社区</h3>


<p>这个大社区里包含着无数的小社群，小社群之间是纵横交错的。从基本的结构上来说，这些小社群是以自我为圆心，以个人偏好为过滤器，他们筛选关注
对象并集散信息。微博与别的社会化网络社区的不同之处在于，这个社区弱化了人际关系，但强化了信息交换。也就是，这个社区中，关系的核心纽带，既不
是Facebook的线下关系的转移，也不是MySpace的网络交友，它的核心纽带是信息交换。信息量大的人，是微博社区的中坚人物。普通信息一般只在小社群内部
传播，但是，当一条信息本身具有一定附着力和穿透力时，信息就会产生大规模的扩散（穿透一个个小社群），因此，微博社区发展到现在最为成功的一个无
心插柳的作用，是大众传播。传播的大任，当然主要还在草根手里，他们免费并且无怨无悔地做播种机、宣传队。但他们也因此常常被“导向”或利用。</p>




<h3>再次，微博也是沟通工具</h3>


<p>在此之前，IM是公认的，也是最流行的网络沟通工具，Email次之（在中国，Email倒没那么重要）。现在的微博里，沟通气氛还是相当活跃的，海量的评论
和转发使群体沟通显得热闹非凡。但微博上的沟通和IM的沟通有明显不同。IM上的沟通，有私密性，偏个人话题，更适合私下的沟通，多数时候，沟通是一对一
进行的（QQ群是一对多）。而微博上的沟通，则以公共话题为主，沟通是公开的（私信除外），沟通的形式，也是多人的。另一个不同，微博进一步降低了沟通
门槛，也就是，用户可以单向地关注别人（还是私信除外）并通过评论和转发进行沟通，而不再像QQ一样需要通过对方的批准才能开始沟通。这个做法对草根意义
更大，因为草根更愿意扩大的自己的沟通范围，尤其是与那些他们曾经可望不可及的所谓名人进行沟通。单向开放沟通渠道后，沟通的效果究竟如何，还不能轻易
下结论，但单就沟通形式上的突破来说，微博就已经是QQ无法替代的了。</p>




<h3>最后，微博是开放平台</h3>


<p>前面三条，是我对微博基本层面的理解，对这三个基本层面，无论是微博运营商也好，还是参与微博的企业也好，最好都不要进行过多的、过于画蛇添足的
商业操作，否则将违背微博的创立时的初衷，也将破坏微博的生态环境。但从现在的趋势看，微博将成为开放平台。也就是，微博将通过开放API，进一步放大
其在媒体、社区、沟通工具，甚至企业营销等方面的作用。因此，开放平台将为微博运营商和企业都带来新的商业机会。微博基础平台的作用，是产生数据和
传播数据，但这些数据杂乱而无序，平台的开放，意味着参与微博的各个方面，包括个人用户，企业用户，以及运营商自身，都将可以按照不同的需求来利用
数据，深入的数据挖掘意味着什么，这里无需多说，这里我唯一希望的是，微博运营商对于微博平台，能做到真正意义上的开放，那微博在未来，才能真正为
个人用户和企业用户所利用，真正成为杀手级的网络应用。</p>




<p>原文链接：http://www.socialbeta.cn/articles/whats-weibo.html</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>