<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: 互联网 | Bill's Blog]]></title>
  <link href="http://ibillxia.github.io/blog/tags/hu-lian-wang/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ibillxia.github.io/"/>
  <updated>2024-10-08T22:19:30+08:00</updated>
  <id>http://ibillxia.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bill Xia]]></name>
    <email><![CDATA[ibillxia@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[互联网引发的制造业革命——读《创客》]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2014/02/23/makers-the-new-industrial-evolution/"/>
    <updated>2014-02-23T22:07:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2014/02/23/makers-the-new-industrial-evolution</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>其实很早之前就买了这本书，是在13年6月份和『看见』、『黑客与画家』等一起买的吧，看完这两本书后也就开始看『创客』了，
但都是断断续续的看，没有花比较集中的时间，而且感觉前面几章将的内容没有那么大的吸引力。后来双11做活动，又买了10来本书，
其中有雷军、周鸿祎等IT大佬的传记，还有几本成功励志类、文学类的书，就又跳着去看这些书了。开学初闲着无聊就又拿起这本书
来看了，看到了第二部分后，才发现原来这本书是如此之好，特别是开源硬件、众筹、云工厂等新兴工业和商业模式，让人印象深刻。</p>




<h2>作者&内容简介</h2>


<p>这本书的作者是克里斯•安德森，一个很多人耳熟能详的名字。现任『连线』杂志主编，是3D Robotics和DIY Drones的联合创始人，
也是『纽约时报』畅销书『长尾理论』及『免费：商业的未来』的作者。</p>


<center><img src="/images/2014/IMAG2014022301.jpg"></center>


<p>『创客：新工业革命』一书以独特的视角分析了传统的制造业在汹涌澎湃的互联网浪潮中发生的翻天覆地的变化。在互联网这个广阔媒介的
笼罩下，每个人都可以分享自己的idea、设计方案和产品原型，也可以评论和完善他人的idea、方案和产品，每个人都可以DIY，都可以自己动手
创造出新的东西。只要你敢想敢做，nothing is impossible！在长尾效应无法避免的情况下，每个人都可以设计个性化的产品，解决个性化的
问题，新发明不断涌现。3D打印的兴起，使得新产品的制造更加模块化，更加便捷。硬件设计的开源，又加剧了产品的分化和个性化，也使得其
更新换代和性能提升更快。云工厂又使得发明者可以不用白手起家建立加工厂，从而更加便捷的将自己的设计付诸实践。而众筹这种新的集资模式
又解决了发明者自尽缺乏的后顾之忧，而且提前为之提供了市场需求情况。所有的这些因素，使得制造业空前的繁荣，一场新的工业革命正在萌发。</p>


<!--more-->




<h2>长尾效应&DIY&发明革命</h2>


<p>长尾（The Long Tail），或译长尾效应，最初由克里斯·安德森（Chris Anderson）于2004年发表于自家的<a href="http://www.wired.com/wired/archive/12.10/tail.html">杂志</a>，
用来描述诸如亚马逊公司、Netflix和Real.com/Rhapsody之类的网站之商业和经济模式。是指那些不受到重视的、销量小但种类多的产品或服务
由于总量巨大，累积起来的总收益超过主流产品的现象。下图中纵轴为“人气”，横轴为“产品”，黄色部分即为长尾。
<center><img src="/images/2014/IMAG2014022302.png"></center>
在互联网领域，长尾效应尤为显著。比如亚马逊上的书籍的销售情况，<a href="http://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=400940">Erik</a>等
用指数曲线研究了亚马逊网站的书本销售量和销售排名的关系，并发现亚马逊40%的书本销售来自于**本地书店里不卖**的书本。在亚马逊这个案例上，
可应用“长尾”概念解释：它一半左右的销售来自于比较热门的商品，而另一半却来自相对不那么热门的商品。这跟传统
的“<a href="http://zh.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%8C%E5%85%AB%E5%AE%9A%E5%BE%8B">二八定律</a>”完全相反。这使得我们可以逆向的思考，不再紧盯着
那20%的大众化产品，而去关注后80%的“长尾巴”，同样也可以很有前途。</p>


<p>在小众产品市场中，DIY（即do it yourself）可谓独树一帜，占据着举足轻重的地位。在这个充满个性化的时代里，个性就是时尚，独一无二
永远是时尚一族的追求。虽然DIY已经有半个多世纪的历史，但在如今的互联网环境下，DIY更是发挥到了极致：DIY电脑、音箱、手机，DIY网站、个人博客，
DIY首饰、工艺品，DIY家具、房屋，DIY台历、杯子、布偶、玩具。。。可以自己设计个性化的服装图案，可以自己组装各种硬件设备。书中作者
的外公DIY了自家的garden的灌溉系统，使之自动化甚至可以远程遥控，并将系统申请了专利。书中还有对玩具DIY、对乐高机器人DIY的例子。</p>


<p>互联网的存在，使得DIY的产品无论从数量还是质量上，都产生了很大的飞跃，很多新的设计方法和实现方式都具有申请专利或发明的资质，
每个人都可以成为名副其实的发明家，只要你敢于发现、敢于创造。互联网的资源与idea分享的开放环境，使得发明创造的空间急剧膨胀，而时间逐渐
缩短，各种新技术不断涌现，创业的浪潮居高不下，创业和发明甚至已成为一种时尚。</p>




<h2>3D打印&开源软硬件</h2>


<p>最近两年3D打印还挺火的，只需要向3D打印机输入三维的设计模型，即可打印出一个三维的产品。随着技术的更新、新材料的研制，3D打印机能够
制作的东西越来越多、越来越复杂，各种小型的装饰品、日用品、玩具模型等，都是小case，在不远的未来连汽车都可以打印了，多么神奇！3D打印的
兴起，使得产品的设计者们只需要使用CAD软件，对产品进行三维建模，然后将数字化的模型输入到打印机，即可得到成型的产品，不用另外话时间去
组装。对产品进行改进，只需要在CAD软件中对模型设计进行修改和优化，产品的生产周期大大压缩。</p>


<p>在书中，作者将开源硬件单独设立了一张，篇幅还不小。现如今，硬件电路都可以用计算机代码（如硬件描述语言VHDL等）和图文来描述和设计，
硬件的设计方案都数字化、信息化了，开源出它的设计方案在互联网上，人们可以随意对其进行添加新模块或删改或组合，形成新的硬件，实现新的
应用场景。书中提到的比较典型的开源硬件要数Arduino了，这是包含很多常见功能模块的硬件开发板，有很多可自选的组件（甚至可以和智能手机互联），
可以编程，从而可以实现各种很酷的功能，比如爬行机器人、小飞行器、智能垃圾桶、音乐魔方等等，比如Arduino中文社区中展示的一个非常酷的
<a href="http://www.arduino.cn/article-3-1.html">万向轴语音机器人</a>。</p>




<h2>云工厂&众筹</h2>


<p>也许我们要DIY的产品还无法用3D打印机来制造，也许我们要hack的东西也不是通过现成的开源软硬件就能实现，现在我们不用担心这些了，因为
现在的互联网可谓无所不能，我们可以通过云工厂来为我们生产定制的产品。互联网的存在，使得我们不用亲临工厂，在网络上就可以寻找合适的代
工厂，无论它在国内还是海外。网上开店开工厂，早已不是什么新鲜事了。早在90年代末，互联网才刚刚兴起的时候，本书的作者就认识了当今中国
网上商城的大佬——马云，当时马云就开始将各种公司信息搬到网上。而现如今，很多网上商城不仅可以提供现成的产品，而且可以接受私人定制的产
品。</p>


<p>也许我们没有资金来购买昂贵原材料，也许我们没有能力去做产品的市场调查，因为现在我们有了众筹这种新的互联网集资模式。众筹的思路是，
发明者在网络上发布自己的产品方案和原型，寻求需要该产品的网友的支持，无论是对你进行资金支持，还是对你进行精神鼓励。有需求者还可以提前
以优惠的价格预定，提前支付。现在网上这样的众筹平台已经有很多了，作者在书中提到了Kickstarter等，国内有点名时间(demotime)等等，上面有
很多很有意思的项目，大家可以去看看。在众筹平台上，创意的发布者需要提供产品的方案及可行性，需要筹集的资金量，以及筹集周期，然后让网友
来投票，提供意见，预定产品。如果在筹集结束前能够达到预定的金额，那么就可以顺利进入实质生产阶段了。人们不用再去寻找非常困难而且风险
很大的贷款或风险投资。</p>


<p>有了云工厂和众筹这些完美的平台，创意的实现可谓零门槛，所有你需要做的就是展开思维的翅膀，在生活中去发现、去创造。</p>




<h2>未来</h2>


<p>互联网的普及，新技术、新思维的不断涌现，互联网正在对传统制造业产生巨大的冲击，特别是处于80%的长尾部分的传统制造业。“创客运动”的
天平偏向于最佳创新模式，而非最廉价的劳动力，人才与创新对企业的发展越来越重要，制造业正在发生深刻的变革，未来充满着机遇和挑战！Are you READY？！</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[36氪开放日杭州站回顾与总结]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2013/11/11/36kr-open-day-hangzhou-station-review-and-summary/"/>
    <updated>2013-11-11T19:10:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2013/11/11/36kr-open-day-hangzhou-station-review-and-summary</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>11月10日，36氪开放日第二次来到杭州站，首次进入大学，进行互联网行业创业和投资的机遇、观点和经验分享。这次开放日主要包含三个部分：</br>
（1）成功创业者/投资者的主题分享；</br>
（2）初创团队的产品发布与展示；</br>
（3）观众参与: 10位观众每人1分钟demo展示。</br>
本文回顾并总结一下这次活动的主要观点。</p>




<center><img src="/images/2013/IMAG2013111101.jpg"></center>




<p>主题分享的特邀嘉宾有来自阿里的副总裁纪纲，来自阿米巴的资本合伙人、挖财董事长李治国，来自丁香园的CTO、微信「小道消息」作者冯大辉@Fenng，
毕业于浙大的个推创始人方毅@方毅_个推，来自网易杭研院的产品经理、目前负责易信的章行，来自Nokia的体验创新中心总经理傅蕾。</p>


<p>初创团队的产品展示有7个，分别是——金亦冶-Kivvi收银平板：时尚店主的POS收银机，徐文俊-找大巴：首创BO2O大巴招投标预订直销模式、大巴预订神器，何翱翔-九漫：交互式动态漫画，
袁一伦-要出发旅行：主打周边自驾游，李军-微洽：面向企业的社交化工作平台，胡笃晟-阿姨厨房：为厨艺爱好者提供在家创业、P2P模式的餐饮服务电子商务平台，凌曙-同船渡：位置景点
创建和结伴出游的旅行产品。</p>




<!--more-->




<p>而现场观众的1分钟demo部分，有14 位观众带着他们的产品或者idea来跟大家分享：画吧、快读、37 度、比比、氢学习、Omygod、Tipix—照片编辑App、配配、
微信公众账号杭电助手、车纷享、穿戴式智能设备、享赢棋牌联盟、爱扫货、微博书等。</p>




<h2>特邀嘉宾的主题分享</h2>


<p>主题分享有6个，在正式分享开始之前，『36氪联合创始人·主编（第二帅[偷笑]）王壮@truant 分享 1.创业公司的理想和坚持：传递正能量 ，帮助创业者，“我们是不收车马费的媒体人”；
2.大学生互联网行业的就业：一要开阔视野，培养兴趣点；二要有展现自己能力的作品，掌握独特技能。』（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai52PFTkN">微博</a>）感到比较吃惊的
是36kr的创业团队都是88后的，而且能够做得如此之好。分享的第二点也很有启发意义，既要有开阔的视野又要掌握独特技能，寻找自己的兴趣和特长、培养独特的技能是重中之重。</p>




<p>第一个主题分享是阿里副总裁纪纲的分享。『嘉宾分享之 阿里巴巴集团副总裁纪纲：首先是对战略投资的理解——公司业务先遣队，而VC和创业者关系也同样很重要。他强调了生态圈的概念：互联网是
生机勃勃的生态；纪纲谈到值得关注的两个方向：垂直性入口、软硬件结合。初创团队基因很重要，更要关注解决问题和寻找机会的平衡。』（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai5a3DfMh">微博</a>）
我个人也总结了3点：『1.阿里的收购观点分享；2.移动互联网创业潮已过，但真正的浪潮还没到来；3.移动互联网的机会还很多，垂直入口还有希望。』（<a href="http://weibo.com/2704795533/Ai5cz2iCF">微博</a>）
对于创业者而言，垂直性入口和软硬件结合这两个方向确实还有很多机遇。</p>




<p>第二个主题分享来自阿米巴的资本合伙人李治国。『嘉宾分享之 阿米巴资本合伙人、挖财董事长李治国：投资和融资经验。投资不仅要有眼光，而且要有运气。当今时代，投资的心态也需转变。
被投资的团队要有承载资金的能力，双方需判断方向和坚持方向；有些时候做事情只要赌对了方向，刚性需求+好的团队就等于成功的一半。』（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai5iLvRkg">微博</a>）
主要是投资方面的观点分享：『判断和经验很重要，坚持也很重要！』（<a href="http://weibo.com/2704795533/Ai5f8kdb2">微博</a>），『赌对方向+nb团队。投过@蘑菇街 和@快的打车』
（<a href="http://weibo.com/2704795533/Ai5ixheZx">微博</a>）。</p>




<p>第三个主题分享来自个推的 @方毅_个推。『嘉宾分享之 个推创始总经理方毅：要变，还得是绝活——如何在业务迁移中保持竞争力？快到极致，爽到极致，“帅”到极致。[威武]』
（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai5Jqdcff">微博</a>）。@北隐_BEIYIN的这个总结也不错：『方总@方毅_个推 在做分享“要变还得有绝活”，满口的“苦逼”“屌丝”
“让你爽到极致”“生理反应”“就要给你想要的”…哈哈哈哈[哈哈][哈哈] 不过话糙理直 ①学会在夹缝中生存发展 ②能够把握住深层次的需求痛点 “我们就是为了方总来的” [围观][围观]』
（<a href="http://weibo.com/3410997984/Ai5JJ4AfO">微博</a>）上次在一个创业圆桌分享会上见识过了方总，这次方师兄从自己苦逼的创业历程讲如何在业务迁移中保持竞争力，
要变，还要是绝活！给挣扎在创业道路上同样苦逼奋斗的年轻创业者们一个很好的警示。
<center><img src="/images/2013/IMAG2013111102.jpg"></center>
</p>




<p>第四个分享来自Nokia的体验创新中心总经理傅蕾。『嘉宾分享之 诺基亚体验创新中心总经理傅蕾从NEIC的愿景、职能、工作模式、资源、最新进展和动态六个方面讲述
了NEIC如何帮助创业者、开发者开发Windows Phone 平台APP，提出了“3000+300+30”的目标，和“体验创新-扶持-成长-产出”的工作模式。』（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai5UHkUO8">微博</a>）。
主要介绍了Nokia的体验创新中心的一些目标和愿望，这种亡羊补牢，为时晚矣？ 还是为时未晚？拭目以待~
</p>




<p>第五个分享来自网易杭研院的产品经理、目前负责易信的章行。『嘉宾分享之 网易杭州研究院产品经理章行：移动IM社交思考。什么是社交？社交的本质——人与人的“资源”交换。
章行认为，中国人没社交，只有消遣，是移动网络降低了交换成本；而在IM下的SNS永远只是补充。社交产品的核心任务是建立健康长久的用户关系链；团队需要取得多方面平衡。[害羞]』
（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai6oppHi1">微博</a>）。很有理性很有深度的一个分享，相比于来往没节操的广告，易信还是比较脚踏实地的在做。
</p>




<p>第六个分享来自丁香园的CTO、微信「小道消息」作者冯大辉@Fenng。『嘉宾分享之 丁香园网站CTO冯大辉：问题与痛点。1.找到用户的问题：了解用户困境、理解用户行为、
理解商业逻辑；以用户思维分析问题、以互联网思维解决问题，未必需要技术。2. 用户的痛点：痛点是用户解决不了的问题、承受不了的成本、麻烦快要死的事，更可能不存在。
“发现比想更重要”。』（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai6zi2jXi">微博</a>）。辉哥@Fenng 吐槽了很多，把很多公司贬为“狗屎”，也从“问题与痛点”深入细致的
分析了在创业过程中，创业者们在解决问题和消除痛点时要思考的一些问题。
<center><img src="/images/2013/IMAG2013111103.jpg"></center>
</p>




<h2>初创团队的产品展示</h2>


<p>『演讲团队之 “水果的牌子”Kivvi收银平板：时尚店主的第一台POS收银机。将收银系统和POS机完美结合，内置磁卡条、IC卡刷卡两种支付功能并预留NFC；简约一体的外观
设计为商户提供了宽敞的收银环境。商家可直接通过Kivvi编辑商品信息，完成现金和刷卡支付，查询交易记录销售报表@Gokivvi』（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai5lGCO99">微博</a>）。
『一个包含 硬件 互联网 金融 3个关键字的很炫的创业项目，赞一个~』（<a href="http://weibo.com/2704795533/Ai5lrfl11">微博</a>）。很好的一个创业点，也是这次产品展示中我最看好的项目之一。
</p>




<p>『演讲团队之 “数字时代让用户更爽”的九漫 交互式动态漫画：以自主研发的创新型交互式阅读引擎为依托，将静态的数字漫画改编成可交互的动态数字漫画。
九漫创新开发工具和完备的制作流程确保生产效率是传统2D动画的10倍以上，所以只需要不到1/10的成本，就可达到动画60%~70%的效果。[good]』
（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai5savoGs">微博</a>）。『交互式动态漫画，demo不错的样子，不过国内动漫2C的思路确实很难盈利，国外2B的
话还是有机会的~ 』（<a href="http://weibo.com/2704795533/Ai5tjFyA2">微博</a>）。
</p>




<p>『演讲团队之 要出发旅行网：针对都市白领、年轻一族，围绕周边自驾游，提供精品特价的度假产品。精选主流城市周边的优质“酒店+吃喝玩乐”搭配。
由旅行记者实地考察亲身体验，保证酒店品质及服务的高品质，也有特派摄影师实地拍照，专业设计团队制作文案，为用户提供齐全的游玩攻略。[给力]』
（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai5vNn0HA">微博</a>）。『周边自驾游，用DS能够接受的钱享受GFS般的服务，但是价格战不是小公司的致胜之道啊~』
（<a href="http://weibo.com/2704795533/Ai5yJFySh">微博</a>）。
</p>




<p>『演讲团队之 找大巴网——首创BO2O大巴招投标预订直销模式：专注打造大巴预订直销平台和最方便好用的大巴预订神器。托酒店管理公司平台，
找大巴网拥有自己的车队和百家合作车队。提供大巴供应商直销管理系统，方便大巴车队调度人员管理车辆库存，提高出租率，增加车队收入。[给力]』
（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai5CJ2FXd">微博</a>）。『大巴预定神奇，可以比价，有评论，审核系统。。。 』（<a href="http://weibo.com/2704795533/Ai5CMg2ss">微博</a>）。
大巴版快的打车，比较看好~
</p>




<p>『演讲团队之 微洽，做工作社交阶段的引领者——一款基于企业2.0理念设计的企业社交化工作平台。对企业而言，用全新的产品体验，改变工作沟通、
协作和分享方式，促进工作目标的达成；对个人而言，通过满足基于工作的社交需求，实现个人在工作和职业上的存在感。[可爱]』
（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai5Y4xKGG">微博</a>）。『企业社交，又一个有意思的垂直入口～』（<a href="http://weibo.com/2704795533/Ai5WKmJlY">微博</a>）。
企业版的微信，但推广有难度，2B or 2C，That's a question。
</p>




<p>『演讲团队之 阿姨厨房，“寻找您身边的私房菜”——P2P模式的餐饮创业平台。阿姨厨房整合闲置的厨房、让有手艺的家庭从事餐饮服务，为周边的白领、
邻居提供私房菜。阿姨厨房建立标准化体系、整合物流、线上营销为创业者提供用户、物流服务。明天有没有糖醋小排？[花心]』
（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai61MpZuA">微博</a>）。『很有意思，但确实推广难度很大啊，不过吃货有福利了～』
（<a href="http://weibo.com/2704795533/Ai65YpONI">微博</a>）。感觉用户群的年龄偏大，确实不太好推广，从小区和菜市场入手进行推广，很不错的切入点。
</p>




<p>『演讲团队之 同船渡——帮你来一场说走就走的旅行。同船渡通过支持用户根据爱好、玩法、自定义路线等创造新的旅行点打造“旅游wiki”；并且提供功能让
用户根据自身需求邀约旅行，让熟悉创建旅行点数据的用户成为向导，实现旅游从Do It Yourself到Design It Yourself的改变。』
（<a href="http://e.weibo.com/2863376813/Ai66Jsc4f">微博</a>）。『信息量确实很大，节操掉了一地啊～』（<a href="http://weibo.com/2704795533/Ai66S0n1S">微博</a>）。

</p>




<p>PS: 这几个创业项目在36kr上都有过报道，可以参见 <a href="http://www.36kr.com/events/oday-201311-hz#posts_list">列表</a>.</br>
相关的PPT微盘资源如下：<a href="http://vdisk.weibo.com/u/2863376813?page=1">演讲PPT合集</a></p>




<h2>观众参与的开放演讲</h2>


<p>每个人1分钟的开放演讲很短，包括如下项目：画吧、快读、37 度、比比、氢学习、Omygod、Tipix—照片编辑App、配配、微信公众账号杭电助手、车纷享、穿戴式智能设备、享赢棋牌联盟、
爱扫货、微博书等，其中一些已经有成品发布，有些则还处于开发测试阶段。这其中以下几个项目已被36kr创业数据库收录或者被报道过：</br>
<a href="http://www.36kr.net/huaba">画吧</a></br>
<a href="http://www.36kr.net/kuaiduyueduqi">快读</a></br>
<a href="http://www.36kr.net/qingxuexi">氢学习</a></br>
<a href="http://www.36kr.net/Tipix">Tipix—照片编辑App</a></br>
<a href="http://www.36kr.net/peipei">配配</a></br>
<a href="http://www.36kr.net/chefenxiang">车纷享</a></br>
可以点击以上链接获得这些项目更加详细的信息。
</p>




<p>后记：第一次参加这样高大上的创业分享盛会，还是挺激动的，非常感谢@36氪 和 @36氪开放日。创业是一件很刺激、需要激情和果敢的事，也是一件需要理性、需要毅力的事。
创业是一种追求，一种价值观，一种生活方式。</p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[互联网公司为什么都在玩硬件？]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2013/10/30/why-web-companies-all-are-beginning-to-play-hardware-products/"/>
    <updated>2013-10-30T21:07:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2013/10/30/why-web-companies-all-are-beginning-to-play-hardware-products</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>昨天360高调推出安全手环，延续着去年以来互联网公司进军硬件行业的风气。小米手机一炮而红后，互联网公司纷纷进军手机硬件行业，
百度、阿里、盛大、360等等都推出了自己的定制手机，不过巨头们发现原来硬件并没有想象中那般好玩。但不好玩也得玩，你不玩别人也
会玩。</p>




<center><img src="/images/2013/IMAG2013103001.jpeg"></center>




<p>但今年，巨头们不玩手机了，改玩其他了，有的是自己独立生产，有的是与厂家合作，内嵌自己的服务。这其中的玩家包括百度、360、小米、盛大、乐视等。</p>




<!--more-->


<p>--------------------------------------------------------------------------分割线--------------------------------------------------------------------------</p>


<p><strong>先不妨梳理一下巨头们都推出了哪些硬件.</strong></p>


<h4>1、百度</h4>


<p>咕咚手环：一款健康设备，用于检测运动和睡眠信息，了解在自身的健康状况。</br>
inWatch智能腕表：提供时间、音乐、上网、拨打电话等功能，与智能手机无异。</br>
小度WiFi：一个简易的WiFi共享装置。</br>
小度路由，小度影棒：即将推出，都是网络看片用的。</p>


<h4>2、腾讯</h4>


<p>Q影：是一款口袋式的互动投影，可以在几乎任何你需要的场景中使用，任何一个平面，Q影都可以投影能够触控的画面，让任一平面瞬间变身触控Touch Pad。</br>
小Q机器人：小Q机器人（Qrobot）是智能互联网机器人产品，是中国科学院与腾讯公司重大战略合作项目。它能够通过语音指令等多维交互方式为用户提供新闻、
天气、音乐、股票、教育、娱乐、办公等资讯和服务应用。同时，Qrobot有丰富的应用平台，通过互联网即可下载更多的功能。</p>


<h4>3、360</h4>


<p>360随身WiFi：一个简易的WiFi共享设备。</br>
360安全手环：用户孩童的安全设备，更像一个GPS+对讲机的结合。</p>


<h4>4、盛大</h4>


<p>果壳手表（Geak Watch）：同样是智能手表，其独特之处是可以独立上网，功能更全面。</br>
果壳魔戒（Geak Ring）：提供解锁、传递个人信息等功能，功能比较杂糅，定位略显模糊。</p>


<h4>5、小米</h4>


<p>小米盒子和小米电视，就不在此赘述了，大家应该比我了解。</p>


<h4>6、乐视</h4>


<p>乐视盒子和乐视电视，同样不再赘述。</p>


<p>--------------------------------------------------------------------------分割线--------------------------------------------------------------------------</p>




<p><strong>互联网巨头们推出的硬件看似杂乱无章，其实不外乎以下几种类型：</strong></p>


<h4>1、独立的可穿戴设备</h4>


<p>顺应国外可穿戴设备的潮流，可与人体或衣物整合的互联网设备，利用人体的行为与设备产生交互。</br>
代表：百度咕咚手环，360安全手环，盛大果壳手表</p>


<h4>2、创新性的配件</h4>


<p>作为传统的硬件或传统的互联网服务的配件存在，更多的是微创新，起到细节优化的作用</br>
代表：小米盒子，小度WiFi，360随身WiFi</p>


<h4>3、传统的大众家电等</h4>


<p>互联网企业进军传统家电绝不只是贴一个自己Logo就完事儿了，而是在其中增加更多满足用户需求的互联网因素</br>
代表：小米电视，乐视TV</p>


<p>--------------------------------------------------------------------------分割线--------------------------------------------------------------------------</p>




<p><strong>那么互联网企业进入硬件行业的目的是什么呢？</strong></p>


<h4>1、抢占入口</h4>


<p>这也是行业普遍的观点，互联网公司进军硬件行业是为了给自己的互联网服务找更多的入口。在当下，互联网服务同质化非常严重，很难在内容上吸引到更多的用户，所以互联网企业只能在渠道入口上下功夫。</p>


<p>PC上，浏览器和网址导航是入口，而用户已经在逃离PC，不仅手机，更多的电子设备以及接入了互联网，包括平板电脑、电子书等，这些设备不仅分流了用户的上网时间，
一定程度上也形成了新的入口。所以巨头的战略就是通过硬件切入，抢占入口，输出自己的互联网服务，获取利益。</p>


<p>举个例子，假设用户想看视频。在传统PC端，用户会习惯性地打开优酷土豆搜索或者去百度搜索（很可能被导入到爱奇艺或者PPS），这样优酷土豆和百度就是个强劲的入口；
在移动端，用户可能会选取App Store、豌豆荚、360手机助手、91助手或者其他应用商店下，这样控制应用分发的百度和360 很可能强推自己的百度视频（以及爱奇艺和PPS的移动APP）和360视频搜索。</p>


<p>而PC和移动端都无法满足你看视频的需求，假设你购买了小度影棒或者乐视盒子，高清大屏，更好的用户体验吸引了你，这时你浏览的视频一定来自于百度系爱奇艺、PPS或者乐视网的内容，这也就是硬件的价值所在。</p>




<h4>2、再造新的入口</h4>


<p>一切都在互联网化，人与互联网的界限也在逐渐变得模糊，在不断互联网化的过程中我们总会挖掘更多地需求，这种需求可能是原来就有的，现在只是把其互联网化了；
也可能是原来没有的，现在借用互联网将其挖掘了出来。很多互联网公司涉足这样的硬件可能并不是推广自己的服务，因为其本身的服务并不一定契合硬件产品功能，
其目的是提前布局，或许用户，建立新的互联网服务，再造一个入口，而不是抢夺原来的入口。</p>


<p>就拿昨天推出的360安全手环举例。儿童安全这个市场一定有不少产品了，但周鸿祎让这个市场及产品互联网化了。除了网络上的新闻报道，笔者对这款产品的细节及后续的更新还不是很了解，
但我认为360此举肯定不是为了推广自己的互联网服务，内置个360杀毒未免太low了吧。</p>


<p>这款产品自身在通话、录音、定位等方面有着广泛的互联网需求，而这些需求一旦被接受，就会带来价值，这才是很多互联网公司推出硬件的目的，开辟一款处女地，再重新开荒耕耘。</p>




<h4>3、获取数据</h4>


<p>很多互联网公司已经获取到足够多的数据了，但对于数据永远是嫌少不嫌多的，更何况，可穿戴设备下的数据是不同于传统的网络浏览数据的，可穿戴设备下的数据由于在交互上离人的真实更接近，
这样的数据其实更立体直观、更接近现实，也就更有价值。</p>


<p>举个例子，假设你用百度或者微博搜索一些关于运动健康的关键词，通过一定的数据处理分析，可能你以后会在百度右侧广告栏或者微博推广橱窗中看到运动健康相关的广告，
这就是一个简单的大数据分析，但这样的分析大部分情况下是不准确的。而假设你用了百度的咕咚手环，它有效记录了你的睡眠和运动情况，这样分析的结果可能更接近真实，
由于你用了同一个账户体系，以后再使用百度的时候，推广的广告可能就精准了。</p>


<p>我再做一个猜测，假如这个手环通过分析你的心跳、血液循环流动监测到了你潜在的疾病，并提醒了你，是不是这样的数据更有价值？因为这个手环离你更近，不只是空间上，
更是生理心理上。所以，可穿戴设备的数据的价值不在于更多，而在于更精确。</p>




<h4>4、硬件盈利</h4>


<p>好吧，笔者开了个玩笑。Kindle都在赔钱卖吆喝，当下用硬件盈利未免太反科学了。而周鸿祎也已经预言未来是一个硬件免费的时代，笔者希望那一天快点到来吧。</p>


<p>互联网企业进军硬件已经成为大势所趋，而进军硬件只是表象，本质原因是因为随着互联网的全面普及和深化，我们需要更多的新设备来连接或者呈现新的功能，所以就有了这一波硬件的潮流，
这有点像电灯、电话、电视那个百花齐放的时代，对应的是电的利用。</p>


<p>所以，在去年一股脑扎进手机圈后，今年互联网巨头对硬件制造更加理性了，推出的产品也更有市场针对性和前瞻性。这些硬件产品或是互联网企业传统服务的入口，
或是承担试水新领域的任务，或是大数据采集的深化，或是几者叠加重合。总之，对于硬件，我是不嫌多的。</p>




<p>转载自钛媒体：<a href="http://www.tmtpost.com/74476.html">互联网公司为什么都在玩硬件？</a>， 有删改。</p>


<p>知乎相关问答：</br>
[1] <a href="http://www.zhihu.com/question/21337805">2013年国内有哪些互联网公司在做硬件？</a></br>
[2] <a href="http://www.zhihu.com/question/21661422">怎么看待现在国内互联网公司纷纷开始发力硬件产品？</a>
</p>

]]></content>
  </entry>
  
</feed>