<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Tag: 学习 | Bill's Blog]]></title>
  <link href="http://ibillxia.github.io/blog/tags/xue-xi/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://ibillxia.github.io/"/>
  <updated>2025-06-01T13:56:45+08:00</updated>
  <id>http://ibillxia.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Bill Xia]]></name>
    <email><![CDATA[ibillxia@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[匆匆2014]]></title>
    <link href="http://ibillxia.github.io/blog/2015/01/01/congcong-2014/"/>
    <updated>2015-01-01T13:30:00+08:00</updated>
    <id>http://ibillxia.github.io/blog/2015/01/01/congcong-2014</id>
    <content type="html"><![CDATA[<center><img src="/images/2015/IMAG2015010101.jpg"></center>


<p>匆匆又一年。</p>

<p>这段时间一直都在忙着写毕业论文，快一个月没有更新博客了，昨天是2014最后一天，也是学校举行的第一个学生节，在去紫荆港吃免费晚餐前将论文的模板提交到了<a href="https://github.com/ibillxia/zjuthesis">github</a>，这也是2014年最后一次commit了。在校园的最后一个跨年和元旦，就这样一个人在风雨操场看现场晚会度过了。今天是新年的第一天，又是一个人宅在实验室边听着二次元plus萌系的SNH48的『化作樱花树』边写着这篇本该昨天写的年终总结。</p>

<!--more-->


<h2>学业-平平淡淡</h2>

<p>作为一个仍在校园里生活的学生，学业还是最重要的，年终总结也必然要提到。作为一个研究僧硕士狗+码农程序猿，这一年在学业上是平平淡淡、颗粒无收，没有什么值得一提的，没有发表什么论文，也没有学到什么新的知识和技术。如果真要扯一点的话，那就是3月份参加了阿里的大数据竞赛，把推荐系统及相关算法学习和捣鼓了一番，虽然最后连初赛都没过，但还是收获不少吧。在推荐算法方面，主要看了libMF的代码和论文，然后把比较好的一些开源推荐工具进行了非常简单的也并非太原创的总结——<a href="http://ibillxia.github.io/blog/2014/03/10/top-10-open-source-recommendation-systems/">TOP 10开源的推荐系统简介</a>，没想到居然被人推荐到Fenng的类似于Haker news的<a href="http://news.dbanotes.net/">dbanotes startup news</a>上了，那几天博客的访问量一下子飙上去了不少，想想还是挺鸡冻的有木有^-^</p>

<p>在参加这个比赛的过程中还对并行计算和并发编程进行了一些浅显的研究，因为发现简单的算法运行时间太长，而多核CPU根本没法好好利用，于是捣鼓了一下Hadoop和Mahout，学了一下一门比较新的传说对并发支持比较nice的由高大上的Google开发的Go语言，并总结在 <a href="http://ibillxia.github.io/blog/2014/03/16/go-concurrent-programming-first-try/">Go并发编程初探</a> 一文中，但之后就没有怎么用Go做什么东西了，新的一年希望能捡起来再捣鼓出一点东西来。</p>

<p>另一个值得一提的就是，非常非常认真的读了SGI STL的源代码并用一些列博文进行了总结——<a href="http://ibillxia.github.io/blog/2014/11/26/insight-into-stl-archive/">深入理解STL源码系列文章归档</a>，搞明白了STL中简单的内存池实现，也才知道原来STL双端队列底层是由一块块内存通过链表连接起来的，而set和map的底层是插入操作很复杂的红黑树，还有其中的排序算法并不是数据结构和算法中学的那样的快速排序，还还有其中一些关于变量类型萃取、偏特化等等独具匠心的设计和技巧。</p>

<h2>工作-顺顺利利</h2>

<p>3月就要毕业了，所以2014年找工作必然是一个重头戏。非常庆幸的是，先人一步，在9月中旬就拿到了腾讯的正式Offer。由于研究生期间一直保持着写博客的习惯，虽然自认为码字和表达能力真的很烂很烂，但还是逼迫自己写写，即便是东拼西凑，也算总结了一些语音处理和机器学习方面基本知识和方法，因此被qq音乐音频基础开发组的leader内推到腾讯实习，并通过实习拿到了正式的Offer，这里也要非常感谢他。能够做自己感兴趣的事，而且是将Coding与Music这两个兴趣合二为一，并以此为自己的工作和职业，真的很幸运很幸运，非常非常感激！拿到这个Offer后基本没怎么找工作了，真要说找的话，主要是关注了一些海外的以及国内这方面更好的一些工作机会，但都没能如愿。</p>

<p>当然，在拿到鹅厂实习offer之前，还是好好做了一些准备的，看了一些求职面试的书籍。没有随大流看程序猿面试宝典之类的，而是选择看『C++应用程序性能优化』、『谁是谷歌想要的人才』、『STL源码剖析』这类的书。另外，前后花了差不多三个月时间（主要是每天晚上刷题），将leetcode上的150多道非常经典的面试题目刷完了，期间N多个夜晚一个人在实验室调bug到凌晨一两点，感觉那段时间的自己特别的帅有木有~。</p>

<p>在实习期间，遇到了很多老朋友，还有一个多年未见的小学同学兼同桌；也认识了不少新的朋友，他们都很优秀，从他们身上也学到了很多东西。深圳除了房价之外其他什么的都真的很好，相信毕业正式入职之后，工作上一切都会顺顺利利。</p>

<h2>生活-坎坎坷坷</h2>

<p>这一年，生活中更加注重健身，也读了不少经典的书籍。其中很长一段时间，平均每周至少都要健身或运动一次，无论是踢球还是跑步、游泳、爬山还是腹肌撕裂者等，虽然没有比较擅长的体育项目，但坚持锻炼感觉还是挺好的。另外还读了很多书，主要包括『裂变』、『雷军传』、『活着』、『王雪红: HTC女掌门的商战与人生』、『创客』、『思考的技术』、『我看电商』、『参与感』、『重来』、『国学精粹：道德经三解』、『你不可不知道的音乐大师及其名作』等等，既有文艺作品，也有关于IT互联网思维的，扩展了眼界。</p>

<p>来杭州上学之后就保持了每周给家里打电话的习惯，过去的这一年也不例外，虽然每次都是差不多的话题和内容，时间也不超过10分钟，但双方都能了解对方近况、平平安安，就很满足了。我们是在一年年长大，而父母却一年年老去，我们成年了就应该多关心关心父母，多陪他们聊聊天说说话。关于爱情，我等呆呆的屌丝程序猿就注孤，掩面哭晕在厕所也不会有人管，顶多能收到一些好人卡。。。</p>

<p>这一年中，虽然实习时挣了一些money，但已经挥霍干净了，买了beats耳机、ipad mini2、米4，让在日本工作的同学带了两张AKB48的原版CD，实习期间去香港high了两天，还有实习结束后第一次去广州的不寻常经历，另外还报了驾校等等，其中的经历确实有些坎坎坷坷。相比而言，在学校有很多活动，周围也发生了很多大大小小的事，满满的正能量。Facebook早期员工王淮和个推创始人方毅回学校分享了那些年的创业经历；王利芬、俞敏洪、徐小平也来紫荆港分享了他们坎坷而成功的人生经历；阿里巴巴在美国纽交所挂牌上市了，杭州一夜之间出现了上千位亿万富翁，而马云一跃成为中国首富，还抛出了那句耐人寻味的话“梦想还是要有的，万一实现了呢”。</p>

<p>但是，梦想都是别人的，我什么也没有。。。</p>

<p>时间仍在不断飞逝，美好的时光总是那么短暂，毕业离校匆匆逼近，在校园的时光马上就要告一段落了，在这最后仅剩的两三个月的时光里，且行且珍惜吧！</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>